%% Last modified: <app_lin_23.tex modifié par  Guillaume CONNAN le mercredi 17 avril 2024 à 10h 37min 25s>



\modenormal

\chaptertext{
  Au milieu du XIXe siècle, on  raconte que Jakob \textsc{Steiner} enseignait la
  géométrie sans  dessin et  dans une  pièce obscure afin  de se  concentrer sur
  l'essentiel qui  ne se voyait  pas. Un sacré caractère  ce Jakob: il  apprit à
  lire à quatorze ans et fut paysan dans le canton de Bern jusqu'à dix-huit.
  Un siècle plus tard,  un enfant hors du commun allait  devenir sûrement un des
  plus grands mathématiciens de tous les temps: Alexandre \textsc{Grothendieck}.
  Ses débuts furent pour lui aussi
  difficles: fils de deux anarchistes en cavale, apatride jusqu'à ses 43 ans quand enfin
  en 1971  la France  a bien  voulu lui  accorder une  nationalité, il  a refusé
  d'aller recevoir sa médaille Fields en 1966 en \textsc{Urss}.
  Pourquoi parler de ces deux personnages ? Car nous allons introduire la notion
  de  \textit{morphisme} (du  grec  μορφή:  forme )  qui est  à la  base de  la
  \textit{théorie  des  catégories}  développée par  \textsc{Grothendieck}:
  c'est une  théorie unificatrice très  abstraite tendant à étudier  les relations
  entre structures, les mathématiques des mathématiques en quelque sorte. Généralement, on n'est
  pas  capable  de   changer  ce  qui  est  en  ce   qui  n'est  pas...sauf  en
  mathématiques dont  l'objet d'étude est  la représentation mentale  des choses
  plus que  les choses elles-mêmes.  Ainsi pour changer  un objet, il  suffit de
  changer notre façon de le voir, de penser, de nous exprimer.\\
  Mais  revenons à  nos  vecteurs.  Jusqu'à présent,  nous  avons considéré  les
  espaces vectoriels  comme des planètes  isolées les  unes des autres.  Mais ce
  sont les liens entre ces espaces qui  sont en fait importants et les liens les
  plus  naturels sont  les \textbf{homomorphismes}  d'espaces vectoriels  encore
  appelés  \textbf{applications linéaires}:  en tant  qu'\textit{homomorphismes}
  ils vont \textit{garder la structure}: l'image de la composée dans l'espace de
  départ est la  composée des images dans l'espace d'arrivée.  On bouge les jambes
  sur Terre et nos avatars marcheront sur Pandora.
}
\chapterimage{grothendieck}

\chapter{Homomorphismes d'espaces vectoriels}

\startcontents[chapters]
\printcontents[chapters]{}{1}{}

\section{Conservation de la structure}

\subsection{Définition}


\begin{definition}[Application linéaire - Homomorphisme d'espaces vectoriels]
  Une application $\ell: \symbf{V} →  \symbf{W}$ entre deux espaces vectoriels
  est dite linéaire si, et seulement si :
\begin{center}
    \begin{itemize}
    \item $(∀(x,y)∈\symbf{V}^2)(\ \ell(x+_{{}_{\symbf{V}}}y)=\ell(x)+_{{}_{\symbf{W}}}\ell(y)\ )$
    \item $(∀λ∈\mathbb K)(∀x∈\symbf{V})(\ \ell(λ\cdot x)=λ\cdot \ell(x)\ )$
    \end{itemize}
  \end{center}
  On note $\LR(\symbf{V,\symbf{W}})$ l'ensemble  des applications linéaires de
  $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.
\end{definition}



\[ \begin{tikzcd}
    \text{\stackanchor{$\symbf{V}$}{$x,y$}}
    \arrow{rrr}{\ell} \arrow[swap]{dd}{+_{{}_{\symbf{V}}}} & & &
    \text{\stackanchor{$\symbf{W}$}{$\ell(x),\                       \ell(y)$}}
    \arrow{dd}{+_{{}_{\symbf{W}}}} \\%
      &  &  &                                          \\
x+_{{}_{\symbf{V}}}y \arrow{rrr}{\ell}& & &\ell(x)+_{{}_{\symbf{W}}}\ell(y)
\end{tikzcd}
\]


\begin{recherche}
  Soit $φ:ℝ^3→ℝ^2$ définie par $φ\bigl((x,y,z\bigr))=(2x-3y, 4z)$. Vérifiez que $φ$ est linéaire.
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Image d'une combinaison linéaire]
Soit  $\symbf{V}$ et  $\symbf{W}$  deux espaces  vectoriels  sur $\mathbb K$,
  $\ell$ une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $
  \symbf{W}$, $\left(v_i\right)_{i∈I}$ une famille  de vecteurs de $\symbf{V}$
  et $(k_i)_{i∈I}$ une famille de scalaires. Alors

  $$\ell \left(\sum_{i∈I}k_i\cdot v_i\right)=\sum_{i∈I}k_i\cdot \ell(v_i)$$
  
  
\end{theoreme}

\bclampe Quand on peut pour 2 on peut pour tous.


\begin{notation}
  Dans le cas particulier où $\ell$ est une application linéaire de $\symbf{V}$
  dans $\mathbb K$, on dit que $\ell$ est une \textbf{forme linéaire}
\end{notation}




\subsection{Conservation du neutre}

Un élément joue un rôle important dans un espace vectoriel: le neutre. Il s'agit
de  vérifier que  l'image du  neutre  de l'espace  de  départ est  le neutre  de
l'espace d'arrivée:

\begin{theoreme}[Conservation du neutre]
  Soit  $\symbf{V}$ et  $\symbf{W}$  deux espaces  vectoriels  sur $\mathbb K$,  et
  $\ell$ une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $
  \symbf{W}$. Alors $$ \ell ( 0_V ) = 0_W $$
\end{theoreme}

$$
\begin{tikzcd}
\symbf{V} \arrow{rrrr}{\ell} \arrow[swap]{dd}{\text{neutre}} &  &  &  & \symbf{W} \arrow[swap]{dd}{\text{neutre}} \\
                                                             &  &  &  &                                        \\
0_V \arrow{rrrr}{\ell}                                    &  &  &  & \ell(0_V)=0_W
\end{tikzcd}
$$

\bclampe Utilisez la linéarité en prenant $x=y=0_V$.

\begin{DANGER}
  Attention à bien savoir à chaque instant dans quel espace vous vous trouvez! Ne
  confondez pas en particulier $0_V$ et $0_W$.
\end{DANGER}


\begin{theoreme}[Image d'une famille liée]

  L'image d'une famille liée par une application linéaire est aussi une
  famille liée.
  
\end{theoreme}

\bclampe Prendre l'image d'une CL nulle avec des scalaires non tous nuls.


\begin{recherche}
  Est-ce que l'image d'une famille libre par une application linéaire est libre?
\end{recherche}



\subsection{Caractérisation des applications linéaires}

Il y a un moyen plus rapide  de vérifier qu'une application est linéaire (pensez
à la caractérisation des sous-espaces vectoriels)

\begin{theoreme}[Caractérisation d'une application linéaire]
Soit  $\symbf{V}$  et  $\symbf{W}$  deux espaces  vectoriels  sur  $\mathbb K$.  La
fonction $\ell$ est  une application linéaire de  $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$
si et seulement si $$  \big(\forall ( x , y ) \in \symbf{V}  ^2 \big)\big(  \forall \lambda
\in \mathbb K\big)\big(\ \ell ( \lambda \cdot x + y ) = \lambda \cdot \ell(x) +
\ell(y)\ \big) $$
  
\end{theoreme}

\bclampe Sens direct est évident.  Pour la réciproque, utilisez le fait que 
$x+y=1_{\mathbb K}\cdot x+y$ et que $λ\cdot x=λ\cdot x + 0_V$.


\begin{recherche}
  Les applications suivantes sont-elles des applications linéaires?
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ définie de $ℝ^2$ dans $ℝ$ par: $ f \bigl( (x,y) \bigr) = x + y + 1 $.
%
\item La fonction $g$ définie de $ℝ^2$ dans $ℝ$ par: $ g \bigl( (x,y) \bigr) = x + y $.
%
\item La fonction $h$ définie de $ℝ^2$ dans $ℝ$ par: $ h \bigl( (x,y) \bigr) = x \times y $.
\end{enumerate}
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Démontrer  que  l'application  $f$   définie  de  $\mathfrak{M}_3(\bbc)$  dans
  $\mathfrak{M}_3(\bbc)$, par $ f(M) = M^T $ est une application linéaire.

  Généraliser lorsque $f$ va de $\mathfrak{M}_n(\bbc)$  dans
  $\mathfrak{M}_n(\bbc)$
 
\end{recherche}



\subsection{Espace vectoriel des applications linéaires}


\begin{definition}[Opérations dans $\LR(\symbf{V},\symbf{W})$]
  La   somme    de   deux    applications   linéaires    $\ell$   et    $m$   de
  $\LR(\symbf{V},\symbf{W})$ est définie par:
  $$
  (\ell +_{{}_{\LR(\symbf{V},\symbf{W})}}m)(x) = \ell(x) +_{_{\symbf{W}}} m(x)
  $$

  et le produit de $\ell$ par un scalaire $λ$ par:

  $$
  (λ\cdot \ell)(x)=λ\cdot \ell(x)
  $$
\end{definition}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=2.5cm]{inception}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{theoreme}[Espace vectoriel des applications linéaires]

  $\LR(\symbf{V}, \symbf{W})$ a une structure d'espace vectoriel  
\end{theoreme}


\bclampe  Démontrer  que   c'est  un  sous-espace  vectoriel   de  $  \symbf{W}
^{\symbf{V}} $ (dont on admet que c'est un espace vectoriel car $\symbf{V}$ et
$\symbf{W}$ en  sont, même s'il  ne figure  pas explicitement dans  les espaces
vectoriels de  référence). Attention: il  y a  plusieurs niveaux de  linéarité à
vérifier...




\subsection{Composition des applications linéaires}

\[
  \begin{tikzcd}
    \symbf{V}   \arrow{rr}{\ell}  \arrow[swap]{ddrr}{m\circ   \ell}  &   &  \symbf{W}
    \arrow{dd}{m} \\
    && \\
     & & \symbf{U}
  \end{tikzcd}
\]


\begin{theoreme}[Composée de deux applications linéaires]
Soit  $\symbf{V}$, $\symbf{W}$  et $\symbf{U}$  trois espaces  vectoriels sur
$\mathbb K$.
$$\ell∈\LR(\symbf{V},\symbf{W})∧ m∈\LR(\symbf{W},\symbf{U}) ⟹ m \circ
\ell ∈\LR(\symbf{V},\symbf{U})$$ 
\end{theoreme}


\bclampe simple vérification de la linéarité


\begin{recherche}
  Vous vérifierez que la composition est distributive sur l'addition des homomorphismes.
\end{recherche}


\subsection{Noyau d'un homomorphisme}


\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Noyau d'une application  linéaire]
Soit $\symbf{V}$ et $\symbf{W}$ deux  espaces vectoriels sur $\mathbb K$, et $\ell$
une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.

On appelle \textbf{noyau} de $\ell$, et on note $ \operatorname{Ker}(\ell) $, le sous-ensemble
de $\symbf{V}$ défini par:
%
\[ \operatorname{Ker}(\ell)  = \left\{\ x  \in \symbf{V} \  |\ \ell(x) =  0_{{}_{\symbf{W}}} \
  \right\} \]

i.e. le noyau de $\ell$ est l'ensemble des vecteurs dont l'image est nulle par $\ell$.

On peut aussi noter de manière équivalente:

$$\operatorname{Ker}(\ell) = \ell^{-1}\Big(\bigl\{0_{{}_{\symbf{W}}}\bigr\}\Big)$$

i.e. le  noyau de $\ell$ est  l'image réciproque du vecteur  nul de $\symbf{W}$
par $\ell$
\end{definition}


\begin{aparte}[Un peu d'étymologie]
Pourquoi ces trois lettres \textit{Ker}? On  en trouve la première trace dans un
article de  L. \textsc{Pontrjargin} paru  en 1931 dans  les \textit{Matematische
  Annalen}:
\begin{quote}
  {\itshape
Wenn eine Gruppe A auf eine Gruppe B homomorph abgebildet ist, so hei\ss t die
Untergruppe von A, die aus allen Elementen besteht, welche auf das
Einheits-(Null-)element von B abgebildet werden, der {\rm Kern} der homomorphen
Abbildung. 
  }
\end{quote}

\textit{Kern} signifiant \textit{noyau}  dans la langue de  M. Dupas. D'ailleurs
dans les ouvrages allemands on trouve la notation ${\rm Kern}(\ell)$.

En anglais,  \textit{kernel} signifie  noyau, c\oe ur  (il désigne  également la
partie centrale  d'un système  d'exploitation en informatique,  lui-même entouré
d'un \textit{shell} i.e. d'une coque).

En  anglais,   on  parle  souvent   de  \textit{null   space}  à  la   place  du
\textit{kernel}. Ce terme est, lui, apparu plus tôt, en 1884, dans le cadre d'un
commentaire  sur les  travaux de  \textsc{Sylvester} sur  les matrices.  Mais le
terme de \textit{null space} est réservé  aux espaces vectoriels alors que celui
de  noyau  se  généralise  à de  nombreuses  structures  algébriques:  monoïdes,
groupes, anneaux, corps,...
\end{aparte}


\begin{theoreme}

Soit  $\ell  ∈\LR(\symbf{V},  \symbf{W})$.  $\operatorname{Ker}(\ell)$  est  un  sous-espace
vectoriel de $\symbf{V}$.
  
\end{theoreme}

\bclampe Vérification habituelle de la caractérisation des SEV.

Le noyau  ayant une structure  d'espace vectoriel, on  sera souvent amené  à en
déterminer une base. Cela reviendra souvent à résoudre un système linéaire comme
dans l'exemple suivant:

\begin{recherche}
  Soit  $φ:ℝ⁴→ℝ³$ une  application  définie  par: $$φ\bigl((x,y,s,t)\bigr)=(x-y+s+t,  x+2s-t,
  x+y+3s-3t)$$ Déterminer la  dimension et une base du noyau  de $φ$ après avoir
  vérifié que $φ$ est un homomorphisme d'EV.
\end{recherche}


\begin{DANGER}
  Souvent, par  abus de notation,  on note $φ(x,y)$  l'image par $φ$  du vecteur
  $(x,y)∈ℝ^2$ au lieu d'écrire $φ\bigl((x,y)\bigr)$.
\end{DANGER}



\subsubsection{Avec Python}

\paragraph{Avec SymPy}

\begin{pythoncode}
>>> from sympy import Matrix

>>> M = Matrix([[1, -1, 1, 1], [1, 0, 2, -1], [1, 1, 3, -3]])

>>> M.nullspace()

[Matrix([
 [-2],
 [-1],
 [ 1],
 [ 0]]),
 Matrix([
 [1],
 [2],
 [0],
 [1]])]
\end{pythoncode}


\paragraph{Avec SciPy}

\begin{pythoncode}
>>> import numpy as np
>>> from scipy.linalg import null_space

>>> A = np.array([[1, -1, 1, 1], [1, 0, 2, -1], [1, 1, 3, -3]])

>>> null_space(A)

array([[-0.64834986,  0.52881231],
       [ 0.32152587,  0.77241253],
       [ 0.53940853, -0.0950707 ],
       [ 0.4304672 ,  0.33867091]])
\end{pythoncode}


\subsubsection{Noyau et injectivité}

\begin{theoreme}[Noyau et injectivité]

  La  fonction  $\ell  ∈  \LR(\symbf{V},  \symbf{W})$  est  injective  si,  et
  seulement si $\operatorname{Ker}(\ell)=\left\{ 0_{{}_{\symbf{V}}}\right\}$.
\end{theoreme}

\bclampe $⟹$:  $\ell$ injective signifie  que $0_{{}_{\symbf{W}}}$ a  un unique
antécédent.    $⟸$:    caractérisation     classique    de    l'injectivité    :
$\ell(x)=\ell(y)...$ et utilisation de la linéarité.


\begin{recherche}
  Que dire de $φ ∈  \LR(\symbf{V},  \symbf{W})$ si $\operatorname{Ker}(φ)=\symbf{V}$?
\end{recherche}





\begin{recherche}
  Est-ce que $g\circ f=0_{{_{\LR(\symbf{V})}}}⟹  f = 0_{{_{\LR(\symbf{V})}}} ∨
  g = 0_{{_{\LR(\symbf{V})}}}$?

  Considérez par exemple $f((x,y))=(x,x)$ et $g((x,y))=(x-y, x-y)$
\end{recherche}




\begin{recherche}
  Est-ce que $\operatorname{Ker}(f)=\operatorname{Ker}(g)⟹ f=g$?
\end{recherche}






\subsection{Image d'un homomorphisme}

\subsubsection{Définition}


\begin{definition}[Image d'un homomorphisme]

  Soit $\symbf{V}$ et $\symbf{W}$ deux  espaces vectoriels sur $\mathbb K$, et $\ell$
une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.

On appelle \textbf{image} de $\ell$, et on note $ \operatorname{Im}(\ell) $, le sous-ensemble
de $\symbf{W}$ défini par:
%
\[ \operatorname{Im}(\ell) = \left\{\ y \in \symbf{W} \ |\ (∃ x ∈\symbf{V})(y=\ell(x)) \
  \right\} \]

On peut aussi noter de manière équivalente:

$$\operatorname{Im}(\ell) = \ell\left(\symbf{V}\right)$$

i.e. l'image de $\ell$ est  l'image directe de $\symbf{V}$
par $\ell$
\end{definition}


En anglais on parle de \textit{column space}: pourquoi à votre avis?


\begin{theoreme}

Soit  $\ell  ∈\LR(\symbf{V},  \symbf{W})$.  $\operatorname{Im}(\ell)$  est  un  sous-espace
vectoriel de $\symbf{W}$.
  
\end{theoreme}

\bclampe Caractérisation d'un SEV.



\begin{theoreme}[Sous-espace engendré par les images]\label{thm::vectim}
  
Soit  $\ell  ∈\LR(\symbf{V}, \symbf{W})$  et  soit  $(v_i)_{i∈I}$ une  famille
génératrice de $\symbf{V}$, alors

$$\operatorname{Im}(\ell)=\Vect\left(\ell(v_i)_{i∈I}\right)$$
\end{theoreme}


\begin{NB}
  Ce théorème sera très utile pour déterminer l'image d'un homomorphisme si l'on
  connaît une base de l'espace de départ.
\end{NB}


\subsubsection{Avec Python}


\begin{pythoncode}
>>> from sympy import Matrix

>>> M = Matrix([[1, -1, 1, 1], [1, 0, 2, -1], [1, 1, 3, -3]])

>>> M.columnspace()

[Matrix([
 [1],
 [1],
 [1]]),
 Matrix([
 [-1],
 [ 0],
 [ 1]])]

\end{pythoncode}

\subsubsection{Image et surjectivité}



\begin{theoreme}[Image et surjectivité]

  La  fonction  $\ell  ∈  \LR(\symbf{V},  \symbf{W})$  est  surjective  si,  et
  seulement si $\operatorname{Im}(\ell)=\symbf{W}$.
  
\end{theoreme}

\bclampe surjective  signifie tout élément  de $\symbf{W}$ admet  un antécédent
par $\ell$.




\begin{recherche}
  On considère l'application linéaire  $ φ: P \to P' $  définie de $ℝ_3[X]$ dans
  $ℝ_3[X]$. Trouver son noyau et son image. Est-elle injective? surjective? 
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Image réciproque]

  L'image   réciproque  (ou   contre-image)   $\ell^{-1}(\symbf{U})$  de   tout
  sous-espace  vectoriel   $\symbf{U}$  de  $\symbf{W}$  est   un  sous-espace
  vectoriel de $\symbf{V}$
  
\end{theoreme}

\bclampe $\ell^{-1}(\symbf{U})=\bigl\{x∈\symbf{V}\ \mid \ell(x)∈U\bigr\}$.

\begin{DANGER}
  Rappel: étudier $\ell^{-1}(\symbf{U})$ ne signifie pas nécessairement que $\ell$ soit  inversible.
\end{DANGER}


\section{Homomorphismes particuliers}

Nous allons profiter de votre grande connaissance du Grec antique.


\subsection{ ἴσος (égal)}


\begin{definition}[Isomorphisme]
  
  Soit $\symbf{V}$ et $\symbf{W}$ deux  espaces vectoriels sur $\mathbb K$, et $\ell$
une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.

On dit que $\ell$ est un \textit{isomorphisme} de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$
si, ete seulement si $\ell$ est bijective.

\end{definition}

On vient  de voir des  outils pratiques  pour démontrer qu'un  homomorphisme est
injectif et surjectif qui pourraient s'avérer utiles.


\begin{definition}[Espaces isomorphes]\label{def::iso}
  
  Soit $\symbf{V}$ et  $\symbf{W}$ deux espaces vectoriels sur  $\mathbb K$. On dit
  qu'ils sont  \textbf{isomorphes} s'il  existe un isomorphisme  de $\symbf{V}$
  dans $\symbf{W}$. On note alors $\symbf{V}\sim\symbf{W}$.

\end{definition}





\subsection{ ἔνδον (dans)}



\begin{definition}[Endomorphisme]
  
  Soit $\symbf{V}$  un  espace vectoriel sur $\mathbb K$, et $\ell$
une application linéaire de $\symbf{V}$ dans lui-même.

On dit alors que $\ell$ est un \textit{endomorphisme}.

On note $\LR(\symbf{V})=\LR(\symbf{V},\symbf{V})$
\end{definition}



\begin{definition}[Puissances d'un endomorphisme]
Soit $\symbf{V}$ un espace vectoriel et $\ell \in \LR(\symbf{V})$. On pose $ \ell^0 = Id_E $, et pour tout $ p \in ℕ $, $ \ell^{p+1} = \ell^p \circ \ell = \ell \circ \ell^p $.
\end{definition}

\begin{recherche}
  Vérifier  que  l'application  $  f:  P  \to  P'  $  est  un  endomorphisme  de
  $ℝ_n[X]$. Que représente $f^{n}$?
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Formule du binôme de Newton]
Soit $\symbf{V}$  un espace vectoriel et  $\ell$ et $m$ deux  endomorphismes de
$\symbf{V}$ tels que $ \ell \circ m = m \circ \ell $ (on dit que $\ell$ et $m$ \textit{commutent}). Alors $ \forall n \in ℕ $,
%
\[ ( \ell + m ) ^n = \sum _{k=0} ^n \binom{n}{k} \ell^k \circ m^{n-k} \]
\end{theoreme}

\bclampe Même démonstration qu'avec les matrices.


\begin{DANGER}
  Attention! Ce résultat est faux si  $ \ell \circ m \neq m \circ \ell $
\end{DANGER}



\subsection{αὐτός (lui-même)}




\begin{definition}[Automorphisme]
  
  Soit $\symbf{V}$  un  espace vectoriel sur $\mathbb K$, et $\ell$
une application linéaire \textbf{bijective} de $\symbf{V}$ dans lui-même.

On dit alors que $\ell$ est un \textit{automorphisme}.


L'ensemble des automorphismes de $\symbf{V}$ est noté $GL(\symbf{V})$.

\end{definition}



\subsection{Morphismes, liberté, génération}


\begin{theoreme}\label{thm::morlib}
  
  Soit $\symbf{V}$ et $\symbf{W}$ deux  espaces vectoriels sur $\mathbb K$, et $\ell$
une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.

  \begin{enumerate}
  \item  Si $\ell$  est  \textbf{injective},  alors l'image  de  toute  famille \textbf{libre}  de
    $\symbf{V}$ est une famille libre de $\symbf{W}$.
    \item Si $\ell$ est \textbf{surjective}, alors l'image de toute famille \textbf{génératrice} de
      $\symbf{V}$ est une famille génératrice de $\symbf{W}$.
    \item Si $\ell$ est un \textbf{isomorphisme}, alors l'image de toute \textbf{base} de
    $\symbf{V}$ est une base de $\symbf{W}$.
  \end{enumerate}
\end{theoreme}


% \section{Projections, projecteurs}




% Dans  toute  la  suite  on  travaillera  dans un  espace  vectoriel  $\symbf{V}$  et  on
% considèrera  deux SEV  supplémentaires $\symbf{V_1}$  et  $\symbf{V_2}$ de  $\symbf{V}$ ce  qui se  note
% $\symbf{V}=\symbf{V_1}⊕\symbf{V_2}$.

% D'après le  chapitre précédent,  cela signifie  qu'il existe  un\textbf{ unique}
% couple $(v_1,v_2)∈\symbf{V_1}⊗\symbf{V_2}$ tel que tout vecteur $v$ de $\symbf{V}$ s'écrive $v=v_1+v_2$.


% \begin{definition}[projections associées à une somme directe]
%   L'homomorphisme
%   $$
%    p\colon \begin{array}{rll} \textbf{V} & \to & \textbf{V}\\
%                                              v=v_1+v_2 & \mapsto & p(v)= v_1
%               \end{array}
%               $$
%               est appelé projection de $\textbf{V}$ sur $\symbf{V_1}$ parallèlement à
%               $\symbf{V_2}$.
%  L'application
%   $$
%    q\colon \begin{array}{rll} \textbf{V} & \to & \textbf{V}\\
%                                              v=v_1+v_2 & \mapsto & q(v)= v_2
%               \end{array}
%               $$
%               est appelé projection de $\symbf{V}$ sur $\symbf{V_2}$ parallèlement à
%               $\symbf{V_1}$.

%               $p$ et $q$ sont appelés  \textbf{projections associées} à la somme
%               directe $\symbf{V}=\symbf{V_1}⊕\symbf{V_2}$.
% \end{definition}



% Il est classique de démontrer qu'une somme est directe par analyse-synthèse. Les
% formules obtenues lors de l'analyse fournissent alors une expression de $p(v)$.



% \begin{recherche}
%   Déterminer les  projections associées  à $ℝ³  = \Vect \(  (1,0,0) ,  (0,1,0) \)
%   \oplus \Vect \( (0,0,1) \) $. 
% \end{recherche}

% \begin{recherche}
%   Déterminer l'expression de la projection sur $\SF_n(\mathbb K)$ parallèlement à $\AF_n(\mathbb K)$.
% \end{recherche}




% \begin{theoreme}[propriétés des projections associées]
%   \begin{enumerate}
%   \item Toute projection de $\symbf{V}$ est un endomorphisme de $\symbf{V}$.
%   \item $p+q=\Id_{{_{\symbf{V}}}}$.
%   \item $p\circ q=q\circ p=0_{{_{\LR(\symbf{V})}}}$.
%   \item $p\circ p=p$, $q\circ q=q$.
%   \item $\operatorname{Ker}(p)=\symbf{V_2}=\operatorname{Im}(q)=\operatorname{Im}(p-\Id_{{_{\symbf{V}}}})$
%   \item     $\operatorname{Im}(p)=\symbf{V_1}=\operatorname{Ker}(q)=\operatorname{Ker}(p-\Id_{{_{\symbf{V}}}})$.    C'est
%     l'ensemble des points fixes de $p$.
%   \item $p$ est la projection sur $\operatorname{Ker}(p-\Id_{{_{\symbf{V}}}})$ parallèlement à $\operatorname{Ker}(p)$.
%   \end{enumerate}
% \end{theoreme}

% \begin{definition}[Projecteur]
%   Soit $f∈\LR(\symbf{V})$. On dit que $f$ est un projecteur lorsque $f\circ f=f$.
% \end{definition}





% \begin{theoreme}[Caractérisation des projections]

%   Soit $π∈\LR(\symbf{V})$. Alors
%   \begin{center}
%     $π$ est une projection si, et seulement si, $π$ est un projecteur.
%   \end{center}

%   On a alors $\symbf{V}=\operatorname{Ker}(π)⊕\operatorname{Ker}(π-\Id_{{_{\symbf{V}}}})$, $π\circ π=π$ et
%   $π$ est la projection sur $\operatorname{Ker}(π-\Id_{{_{\symbf{V}}}})$ parallèlement à $\operatorname{Ker}(π)$.
% \end{theoreme}

% \bclampe Un sens est simple. Pour la réciproque, il faut démontrer que $\operatorname{Ker}(π)$
% et $\operatorname{Ker}(π-\Id_{{_{\symbf{V}}}})$ sont supplémentaires en raisonnant par analyse-synthèse.


% \begin{recherche}
%   Soit $f$ l'application linéaire définie de $ℝ²$ dans $ℝ²$ par: $ \forall (x,y) \in ℝ² $, $ f((x,y)) = ( 4x - 6y , 2x - 3y ) $. Démontrer que $f$ est une projection en précisant ses caractéristiques.
% \end{recherche}





\section{Cas de la dimension finie}




\subsection{Détermination d'une application linéaire à l'aide d'une base}



Le grand  secret des homomorphismes va  enfin enfin être révélé:  pour connaître
entièrement une application linéaire, il suffit de connaître l'image d'une base.

\begin{theoreme}[Détermination d'une application linéaire à l'aide d'une base]
  Soit    ${\mathcal B}=(\symbf{ε_i})_{i∈I}$   une    base    d'un   espace    vectoriel
  $\symbf{V}$. Soit $(\symbf{η_i})_{i∈I}$ 
   une famille de vecteurs d'un espace vectoriel $\symbf{W}$ (pas nécessairement une
  base).

  Il       existe       alors        une       \textit{unique}       application
  $\ell∈\LR(\symbf{V},\symbf{W})$         telle          que:         $$∀i∈I,\
  \ell(\symbf{ε_i})=\symbf{η_i}$$

  Elle est définie pour tout vecteur $\symbf{x}∈\symbf{V}$ par:

  $$\symbf{x}=\sum_{i∈I}x_i\cdot\symbf{ε_i}                \mapsto
  \ell(\symbf{x})=\sum_{i∈I}x_i\cdot \symbf{η_i}=\sum_{i∈I}x_i\cdot \ell(\symbf{ε_i})$$
\end{theoreme}

\bclampe Analyse  (si une telle application  linéaire existe, elle est  de cette
forme) - Synthèse (si une application est de cette forme alors $∀i∈I,\ 
\ell(\symbf{ε_i})=\symbf{η_i}$ et $\ell$ est linéaire).




\begin{NB}
Cela nous permet à présent de retenir que:

\begin{itemize}
\item pour définir $\ell∈\LR(\symbf{V},\symbf{W})$, il suffit de connaître les
  valeurs des vecteurs $ \ell(\symbf{ε_i})$  pour tout $i∈I$. Cela permettra en
  particulier de définir matriciellement un homomorphisme.
 \item Pour démontrer que deux homomorphismes sont égaux, il suffit de vérifier qu'ils
   coincident sur toute base de l'espace de départ.
 \item On rapprochera ce résultat du théorème \vref{thm::vectim}.
\end{itemize}
\end{NB}



\begin{recherche}\label{exo::im}
  Déterminer l'unique élément $φ$ de $\LR(ℝ₂[X], ℝ²)$ qui vérifie:
  \begin{itemize}
  \item $φ(1) = (2,1)$
  \item $φ(X) = (1,3)$
  \item $φ(X^2) = (42, 0)$
  \end{itemize}


  Déterminer également une base de $\operatorname{Im}(φ)$ et  sa dimension.
\end{recherche}

{\color{gray}
  Soit  $P=a_0+a_1X+a_2X^2$  un  élément  quelconque  de  $ℝ^2[X]$.  Alors,  par
  linéarité de $φ$:

  \begin{align*}
      φ(P)&=φ(a_0+a_1X+a_2X^2) \\
          &=a_0φ(1)+a_1φ(X)+a_2φ(X^2) \\
          &=a_0(2,1)+a_1(1,3)+a_2(42,0) \\
          &=(2a_0+a_1+42a_2,a_0+3a_1)
    \end{align*}
  

  Par exemple $φ(X^2+2)=(2×2+0+42×1, 2+3×0)=(46,2)$.

  On peut en profiter pour déterminer une base de $\operatorname{Im}(φ)$ et donc sa dimension.
  En effet, puisque $(1,X,X^2)$
  est une base de l'espace de départ $ℝ_2[X]$, on en déduit que
  $$
  \operatorname{Im}(φ)=\Vect(φ(1),φ(X),φ(X^2))=\Vect\bigl((2,1),(1,3),(42,0)\bigr)
  $$

  Or            $(42,0)=\frac{-42}{5}\bigl((1,3)-3\cdot(2,1)\bigr)$           et
  $\bigl((2,1),(1,3)\bigr)$  forme  une famille  libre  de  deux vecteurs  non
  colinéaires, donc forme une base de $\operatorname{Im}(φ)$ qui est donc de dimension 2.
  }



  \subsection{Espaces isomorphes et dimension}

Le théorème \vref{thm::morlib} nous a permis  de dire que l'image d'une base par
un isomorphisme est une base. Intéressons-nous à présent à la réciproque:

\begin{theoreme}[Caractérisation des isomorphismes]

  Soit $\symbf{V}$ et $\symbf{W}$ deux  espaces vectoriels sur $\mathbb K$, et $\ell$
  une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.

  
  S'il existe une base  de $\symbf{V}$ dont l'image par $\ell$  est une base de
  $\symbf{W}$ alors $\ell$ est un isomorphisme.
\end{theoreme}
  
\bclampe  Le  plus  souvent,  pour démontrer  qu'une  application  linéaire  est
bijective,   il   s'agit  de   démontrer   que   $\operatorname{Ker}(\ell)=\{0_{_V}\}$  puis   que
$\operatorname{Im}(\ell)=\symbf{W}$.  Nous  verrons  bientôt qu'une  des  deux  vérifications
suffira en dimension finie.

\begin{itemize}
\item On prend une élément  quelconque du noyau $x=\sum_{i∈I}x_i\symbf{ε_i}$ et
  on démontre qu'il est nécessairement nul.
\item Inversement, on prend un élément  quelconque de $\symbf{W}$ et on utilise
  le fait que l'image de $(\symbf{ε_i})_{i∈I}$ par $\ell$ est une base de $\symbf{W}$.
\end{itemize}


Nous avons  vu à la définition  \vref{def::iso} ce que l'on  appelle des espaces
isomorphes. Nous allons établir le lien  entre isomorphisme et dimension en trois
temps.

D'abord un lemme:

\begin{theoreme}[Transitivité de la relation d'isomorphisme entre espaces]
  $$E\sim F ∧ F\sim G ⟹ E\sim G$$
\end{theoreme}

\bclampe Vérifiez que  la composée de deux isomorphismes est  un isomorphisme en
considérant des bases.


Puis un autre:

\begin{theoreme}[Espace isomorphes à $\mathbb{K}^n$]
  Soit $n∈ℕ^*$. $$\dim(\symbf{V})=n ⟺ V\sim \mathbb K^n$$
\end{theoreme}

\bclampe On procède en deux temps:
\begin{itemize}
\item si $\dim(\symbf{V})=n$, il admet  une base $(ε_i)_{1 \leqslant i \leqslant
    n}$ de cardinal $n$ et on introduit l'application linéaire
  $φ$  qui  à  $ε_i$  associe  le  $i$-ème  vecteur  de  la  base  canonique  de
  $\mathbb K^n$.  Cela détermine entièrement $φ$
  car...L'application $φ$ un isomorphisme car...
\item L'image par l'isomorphisme entre $\mathbb K^n$ et $\symbf{V}$  de la base
  canonique de $\mathbb K^n$ est...donc...
\end{itemize}

On en déduit le théorème important suivant:

\begin{theoreme}[dimensions d'espaces isomorphes]
  
  Soit $E$ et $F$ des $\mathbb K$-espaces vectoriels de dimensions finies.

  $$E\sim F ⟺ \dim(E)=\dim(F)$$
\end{theoreme}


\bclampe en une ligne grace aux deux lemmes...

\begin{recherche}
  Déterminer   $p$   pour   que   $ℝ_{p}[X]$   et   $\mathfrak{M}_n(ℝ)$   soient
  isomorphes. Pouvez-vous exhiber un isomorphisme entre ces deux espaces?
\end{recherche}

\subsection{Rang d'une application linéaire}

\begin{definition}[rang d'une application linéaire]

  Soit $\symbf{V}$ et $\symbf{W}$ deux  espaces vectoriels sur $\mathbb K$, et $\ell$
  une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$.

  On appelle \textbf{rang} de $\ell$ et on note $\operatorname{rg}(\ell)$ l'entier naturel:

  $$
\operatorname{rg}(\ell)=\dim \bigl(\operatorname{Im}(\ell)\bigr)
  $$
  
\end{definition}

Par exemple,  en reprenant  l'exemple de  l'exercice \vref{exo::im},  on obtient
$\operatorname{rg}(φ)=2$.



Et  voici  un  théorème fondamental  qui  va  vous  simplifier  la vie  dans  de
nombreuses situations:

\begin{theoreme}[Théorème du rang (admis)]

  Soit  $\symbf{V}$  et  $\symbf{W}$   deux  espaces  vectoriels  sur  $\mathbb K$,
  $\symbf{V}$ étant de dimension finie, et $\ell$
  une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$. Alors

  $$\dim\bigl(\operatorname{Ker}(\ell)\bigr) + \operatorname{rg}\bigl(\ell\bigr) = \dim\bigl(\symbf{V}\bigr)$$

  

\end{theoreme}

\bclampe Nous n'avons  pas trop les moyens  de démontrer ce théorème  mais il va
être très utile dans de nombreuses situations.% On complète une base de $\operatorname{Ker}(\ell)$ et on montre que le complément
% engendre  $\operatorname{Im}(\ell)$  puis  que  ce  complément  forme  une  famille  libre  en
% remarquant que si  une CL de vecteurs  est nulle, cela nous donne  un vecteur du
% noyau dont on connait une base...

\subsection{Injectivité et surjectivité en dimension finie}


Avec  le théorème  du rang,  si  l'on sait  dans  quel espace  on travaille,  la
connaissance du  noyau entraîne celle de  l'image et nous connaissons  des liens
entre injectivité et noyau, entre surjectivité et image...


\begin{theoreme}[Caractérisation  de  l'injectivité  et de  la  surjectivité  en
  dimension finie]

  
  Soit $\symbf{V}$ et  $\symbf{W}$ deux espaces vectoriels sur  $\mathbb K$ de même
  dimension (finie) et $\ell$
  une application linéaire de $\symbf{V}$ dans $\symbf{W}$. Alors

  $$\ell\text{  est  INjective  }⟺  \ell\text{ est  SURjective  }⟺\ell\text{  est
    BIjective }⟺\operatorname{rg}(\ell) =\dim(\symbf{W})$$
\end{theoreme}

\bclampe En utilisant en particulier le théorème du rang, démontrer que
$$(1)⟹(2)⟹(3)⟹(4)⟹(1)$$


\section{Aparté: l'hyperplan, le noyau et la forme linéaire}


Cela ressemble à un inventaire à la Prévert ou plutôt à un titre d'un film de
Rohmer: c'est mieux assorti, le genre intello anti-naturaliste.


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=6cm]{rohmer}
\end{center}
%\end{figure}




On rappelle  qu'une forme linéaire est  une application linéaire à  valeurs dans
$\mathbb K$ et qu'un hyperplan  dans un espace vectoriel de dimension  $n$ est un SEV
de dimension $n-1$.

Quelques exemples fondamentaux (à vérifier) de formes linéaires:

\begin{itemize}
\item $f\mapsto \int_0^1f(t){\rm d}t$
\item $P\mapsto P(0)$
\item $M\mapsto {\rm Trace}(M)$
\item $(x_i)\mapsto \sum x_i$
  \item ...
  \end{itemize}

  Voici encore un théorème qui vous sauvera aux concours:

  \begin{theoreme}[Noyau d'une forme linéaire]
    Soit $\symbf{V}$  un $\mathbb K$-espace  vectoriel de  dimension finie  au moins
    égale à 2 et $\symbf{H}$ un de ses sous-espaces. Alors
    $$H \text{  est un hyperplan  de }\symbf{V} ⟺ H  \text{ est le  noyau d'une
      forme linéaire non nulle sur } \symbf{V}$$
  \end{theoreme}

  \bclampe Le sens réciproque est assez immédiat grâce au théorème du rang.....Mais
  pour le sens direct, la démonstration n'est plus à notre programme...

  \begin{recherche}
    Déterminer    une     base    de     $\symbf{H}=\bigl\{(x,y,z)∈ℂ³\    \mid\
    2x+3y-5\I z=0\bigr\}$ après avoir démontré que c'est un espace vectoriel
    dont on donnera la dimension.
  \end{recherche}


  \section{Matrices et applications linéaires}

  \subsection{Matrice d'une famille}

  \begin{definition}
    
On appelle \textbf{matrice d'une famille} DANS UNE BASE, la matrice des
coordonn\'{e}es des vecteurs de cette famille dans la base consid\'{e}r\'{e}%
e ; on juxtapose les coordonn\'{e}es des vecteurs de la famille dans la base
disposées verticalement et le r\'{e}sultat est la matrice de la famille dans la base.
  \end{definition}


  Par exemple soit ${\mathcal F}=(P_1,P_2,P_3)$ une famille de $ℝ_4[X]$ avec:

  $
  \begin{cases}
    P_1 = 3X^4-5X^2+4X\\
    P_2 = X^3-42X^2+7\\
    P_3 = X^4-1
  \end{cases}
  $

  alors la  matrice de ${\mathcal F}$  dans la base canonique  ${\mathcal B}=(1,X,X^2,X^3,X^4)$ de
  $ℝ_4[X]$ est:

  \NiceMatrixOptions{code-for-first-row = \color{blue},
    code-for-first-col = \color{blue},
    code-for-last-col = \color{red},
    code-for-last-row = \color{red}}
  $$
  \Mat_{\mathcal B}({\mathcal F})=\begin{bNiceMatrix}[first-row, first-col, last-col=4, last-row]
   {\mathcal F} \rightarrow & P_1 & P_2 & P_3 \\
   & 0 & 7 & -1 & 1 \\
   & 4 & 0 & 0 & X \\
   & -5 & -42 & 0 & X^2 \\
   & 0 & 1 & 0 & X^3\\
   & 3 & 0 & 1 & X^4 \\
   & & & &  \overset{\uparrow}{{\mathcal B}}
  \end{bNiceMatrix}
  $$


  et       de       manière       générale,       pour       toute       famille
  ${\mathcal F}=(u_1,u_2,\dots,u_j,\dots,u_p)$,  la   matrice  de  ${\mathcal F}$  dans   la  base
  ${\mathcal B}=(e_1,e_2,\dots, e_i, \dots, e_n)$ est:

$$
  A=\Mat_{\mathcal B}({\mathcal F})=\begin{bNiceMatrix}[ nullify-dots,first-row, first-col, last-col=7, last-row]
   {\mathcal F} \rightarrow & u_1 & u_2 &\Cdots &u_j & \Cdots& u_p\\
   & a_{1,1} & a_{1,2} & \Cdots& a_{1,j} &\Cdots & a_{1,p} & e_1\\
   & a_{2,1} & a_{2,2} & \Cdots& a_{2,j} &\Cdots & a_{2,p} & e_2\\
   & \Vdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Vdots\\
   & a_{i,1} & a_{i,2} & \Cdots& a_{i,j} &\Cdots & a_{i,p} & e_i\\
   & \Vdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Vdots\\
   & a_{n,1} & a_{n,2} & \Cdots& a_{n,j} &\Cdots & a_{n,p} & e_n\\
   & & & & & & & \overset{\uparrow}{{\mathcal B}}
  \end{bNiceMatrix}
  $$

  

  avec les coordonnées de $u_j$ dans ${\mathcal B}$: $u_j=(a_{1,j},a_{2,j},\dots,a_{n,j})_{\mathcal B}$.

  \begin{remarque}
    $\Mat_{\mathcal B}({\mathcal B})={\mathbb I}_{\#{\mathcal B}}$
  \end{remarque}



  

  \subsection{Matrice d'une application linéaire}

\subsubsection{définition}

  
  \begin{definition}
    Soit $φ∈\LR(E,F)$  avec E et F  deux $\mathbb K$-EV de dimensions  finies dont on
    connaît deux bases ${\mathcal B}_E=(e_1,\dots,e_p)$ et ${\mathcal B}_F=(f_1,\dots,f_n)$. Alors la
    matrice  de $φ$  dans les  bases ${\mathcal B}_E$  et ${\mathcal B}_F$  est la  matrice de  la
    famille $\bigl(φ(e_1),\dots,φ(e_p)\bigr)$ dans la base ${\mathcal B}_F$:

$$
  A=\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(φ)=\begin{bNiceMatrix}[ nullify-dots,first-row, first-col, last-col=7, last-row]
   φ({\mathcal B}_E) \rightarrow & φ(e_1) & φ(e_2) &\Cdots &φ(e_j) & \Cdots& φ(e_p)\\
   & a_{1,1} & a_{1,2} & \Cdots& a_{1,j} &\Cdots & a_{1,p} & f_1\\
   & a_{2,1} & a_{2,2} & \Cdots& a_{2,j} &\Cdots & a_{2,p} & f_2\\
   & \Vdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Vdots\\
   & a_{i,1} & a_{i,2} & \Cdots& a_{i,j} &\Cdots & a_{i,p} & f_i\\
   & \Vdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Cdots & \Vdots & \Vdots\\
   & a_{n,1} & a_{n,2} & \Cdots& a_{n,j} &\Cdots & a_{n,p} & f_n\\
   & & & & & & & \overset{\uparrow}{{\mathcal B}_F}
  \end{bNiceMatrix}
  $$

  
    
  \end{definition}


\begin{remarque}  
Pourquoi écrire les bases à  l'envers? Demandez aux rédacteurs du programme
de \textsc{Bcpst}... 
\end{remarque}


\subsubsection{Comprendre un énoncé}

Si on vous dit: " Soit $φ$ l'homomorphisme de $ℝ_1[X]$ dans $ℝ_2[X]$
  de matrice\\
  $ A=\operatorname{Mat}_{{\mathcal B}_2,{\mathcal B}_1}(\varphi)=
  \begin{bNiceMatrix}
    1 & 0\\
    3 & 1\\
    0 & 4
  \end{bNiceMatrix}$
  dans les bases canoniques respectives "


il faut comprendre que $φ(1) = 1+3X$ et $φ(X) = 4X^2+X$.


Inversement, cherchez l'exercice suivant:

\begin{recherche}
  On   note   T  l'homomorphisme   de   $ℝ_3[X]$   dans  $ℝ_2[X]$   défini   par
  $T(P)=XP''+P(1)$, ${\mathcal B}_2$  la base  canonique de $ℝ_2[X]$  et ${\mathcal B}_3$  la base
  canonique de $ℝ_3[X]$.  Déterminez $\Mat_{{\mathcal B}_2,{\mathcal B}_3}(T)$.
\end{recherche}


\subsection{Calcul de l'image d'un vecteur et produit matriciel]}

\subsubsection{Cas particulier}

Reprenons le premier exemple de la  section précédente et essayons de déterminer
l'allure des images de n'importe quel vecteur  de l'espace de départ qui est ici
$ℝ_1[X]$.

Soit ${\mathcal B}_1$ la base canonique de $ℝ_1[X]$ et ${\mathcal B}_2$ la base
  canonique de $ℝ_2[X]$.

Soit $P∈ℝ_1[X]$. $(∃!(a_0,a_1)∈ℝ^2)(P=a_0×1+a_1×X)$.

Par                                                                   linéarité,
$φ(P)=a_0φ(1)+a_1φ(X)=a_0+3a_0X+4a_1X^2+a_1X=a_0+(3a_0+a_1)X+4a_1X^2$.

Notons $[φ(P)]_{{\mathcal B}_2}$. Alors $[φ(P)]_{{\mathcal B}_2}=
\begin{bNiceMatrix}
  a_0\\
  3a_0+a_1\\
  4a_1
\end{bNiceMatrix}
$


Soit maintenant $[P]_{{\mathcal B}_1}=
\begin{bNiceMatrix}
  a_0\\
  a_1
\end{bNiceMatrix}
$. On remarque que $$A×[P]_{{\mathcal B}_1}=\Mat_{{\mathcal B}_2,{\mathcal B}_1}(φ)×[P]_{{\mathcal B}_1}=\begin{bNiceMatrix}
    1&0\\ 3& 1\\0&4
\end{bNiceMatrix}×\begin{bNiceMatrix}
  a_0\\
  a_1
\end{bNiceMatrix}=
\begin{bNiceMatrix}
  a_0\\
  3a_0+a_1\\
  4a_1
\end{bNiceMatrix}
=[φ(P)]_{{\mathcal B}_2}$$

Troublant, non?

\subsubsection{Cas général}

La $j^{\grave{e}me}$ colonne de $A$, $ \begin{bNiceMatrix}
a_{1,j} \\ 
a_{2,j} \\ 
\vdots \\ 
a_{n,j}%
\end{bNiceMatrix}$,    représente    les     coordonnées    de    $φ(e_{j})$    dans
$\mathscr{B}_{F}$. C'est une matrice colonne qu'on notera $\left[φ(e_j)\right]_{{\mathcal B}_F}$.

$A$ est donc une matrice
\begin{itemize}

\item $n$ lignes (dimension de l'espace d'arrivée $F$)
  \item $p$ colonnes (dimension de l'espace de départ $E$).

  \end{itemize}
  














Soit $x$ un vecteur de $E$ et $[x]_{{\mathcal B}_E}=X=
\begin{bNiceMatrix}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{p}%
\end{bNiceMatrix}$ ses coordonnées dans $\mathscr{B}_E.$ Nous avons donc 
\begin{equation*}
x=\sum_{j=1}^{p}x_{j}e_{j}
\end{equation*}%
Notons maintenant $y=φ(x)$ et $Y= [φ(x)]_{{\mathcal B}_F}=
\begin{bNiceMatrix}
y_{1} \\ 
y_{2} \\ 
\vdots \\ 
y_{n}%
\end{bNiceMatrix}$ ses coordonnées dans $\mathscr{B}_{F}$ : 
\begin{equation*}
y=\sum_{i=1}^{n}y_{i}f_{i}
\end{equation*}%
comme $φ$ est une application linéaire (on dit souvent " $φ$ est linéaire" pour abréger) 
\begin{equation*}
φ(x)=φ\left( \sum_{j=1}^{p}x_{j}e_{j}\right) =\sum_{j=1}^{p}x_{j}φ\left(
e_{j}\right)
\end{equation*}%


or $φ\left( e_{j}\right) =\sum_{i=1}^{n}a_{ij}f_{i}$.

Par conséquent 
\begin{equation*}
φ(x)=\sum_{j=1}^{p}x_{j}φ\left( e_{j}\right) =\sum_{j=1}^{p}x_{j}\left(
\sum_{i=1}^{n}a_{ij}f_{i}\right) =\sum_{i=1}^{n}\left(
\sum_{j=1}^{p}a_{ij}x_{j}\right) f_{i}
\end{equation*}%

mais

\begin{equation*}
φ(x)=y=\sum_{i=1}^{n}y_{i}f_{i}
\end{equation*}%
et l'unicité d'un syst\`{e}me de coordonnées dans une base nous
permet d'affirmer 
\begin{equation*}
y_{i}=\sum\limits_{j=1}^{p}a_{i,j}x_{j},\forall i\in \mathbb{N}_{n}
\end{equation*}%

Le résultat suivant nous saute aux yeux : $y_{i}$ n'est autre que le résultat du
produit de la $i^{\grave{e}me}$ ligne de $A$ par la matrice 
colonne des coordonnées de $x$ dans $\mathscr{B}_{E}.$

On retiendra
donc,  en   notant  $X$  la  matrice   colonne  des  coordonnées  de   $x$  dans
$\mathscr{B}_{E}$   et    $Y$   la   matrice   colonne    des   coordonnées   de
$y=φ\left(x\right) $ dans $\mathscr{B}_{F},$
\begin{equation*}
φ\text{ :}
  \begin{NiceArray}{l}
  E\longrightarrow F \\ 
 x\longmapsto y=φ(x)%
\end{NiceArray}
\end{equation*}


$$A=\Mat_{\mathscr{B}_{F},\mathscr{B}_{E}}(φ) $$ 
$$Y=A\times X$$


On retiendra avec des notations standard:

\begin{theoreme}
 $$ \Mat_{\mathscr{B}_{F},\mathscr{B}_{E}}(φ) × \bigl[x\bigr]_{{\mathcal B}_E}=\bigl[φ(x)\bigr]_{{\mathcal B}_F}$$
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  On comprend peut-être alors l'intention des rédacteurs du programme de \textsc{Bcpst}.
\end{remarque}


La connaissance de $A,$ c'est-à-dire la connaissance des coordonnées
des   images  des   vecteurs  de   la  base   $\mathscr{B}_{E}$  dans   la  base
$\mathscr{B}_{F},$   nous   permet   de   déterminer   les   coordonnées,   dans
$\mathscr{B}_{F},$ de l'image de tout vecteur $x$ de $E$ à la condition 
que l'on connaisse ses coordonnées dans $\mathscr{B}_{E}.$


\begin{NB}
  L'\textbf{évaluation} par une application  linéaire se traduit matriciellement
  en termes de \textbf{produit}.
\end{NB}


\subsection{Application canoniquement associée à une matrice}




En utilisant les notations précédentes considérons
l'application $φ$ définie par 
\begin{equation*}
\begin{NiceArray}{l}
E=\mathbb K^p\longrightarrow F=\mathbb K^n \\ 
\hspace{1cm}x\longmapsto y=φ\left( x\right) \\ 
\hspace{1cm}X\longmapsto Y=A\times X%
\end{NiceArray}%
\end{equation*}%
où $A$ est une matrice $n$ lignes et $p$ colonnes.

Vérifions que $φ$
est bien une application linéaire:

$φ\left( x+λx^{\prime }\right) $ est définie par
$A\times \left( X+λX^{\prime }\right) =A\times X+A\times
λX^{\prime }=A×X +λA×X'$

donc $φ\left( x+λx^{\prime }\right) =φ\left( x\right)
+λφ\left( x^{\prime }\right)$.



Nous venons en fait de prouver  que toutes les applications linéaires de $E$
dans $F$ sont de ce type.

Nous pouvons alors considérer que:

\begin{theoreme}
Toute matrice $A\in \mathfrak{M}_{n,p}(\mathbb K)$ est la matrice
d'une application linéaire $φ_A$ de $\mathbb{K}^{p}$ dans $\mathbb{K}^{n}$
relativement aux bases canoniques ${\mathcal B}_p$ et ${\mathcal B}_n$.

On dit
que $φ_A$ est l'application linéaire canoniquement associée à $A$.

$$A = \Mat_{{\mathcal B}_n,{\mathcal B}_p}(φ_M)$$

\end{theoreme}


\begin{recherche}
 Soit $φ_M$ l'application linéaire canoniquement associée à la matrice $M=
 \begin{bNiceMatrix}
   1&0\\1&1\\-1&1
 \end{bNiceMatrix}$.         Soit         ${\mathcal F}_2=\bigl((0,1),(1,0)\bigr)$         et
 ${\mathcal F}_3=\bigl((1,1,1),(1,1,0),(1,0,0)\bigr)$.

 Vérifiez que  ces familles sont des  bases respectivement de $ℝ^2$  et $ℝ^3$ et
 que $$\Mat_{{\mathcal F}_3,{\mathcal F}_2}(φ_M)=
 \begin{bNiceMatrix}
   1&-1\\
   0&2\\
   -1&0
 \end{bNiceMatrix}$$
\end{recherche}

\begin{remarque}
  L'exercice précédent nous aide à réaliser que  si on change de base, on change
  de matrice pour un homomorphisme. Ce point sera étudié en 2e année.
\end{remarque}




\begin{remarque}
  L'application  linéaire canoniquement  associée à  une matrice  ligne est  une
  forme linéaire.
\end{remarque}


\begin{recherche}
  Quelle est l'application linéaire canoniquement associée à l'identité?
\end{recherche}


\subsection{Correspondance entre  points de vue  vectoriel et matriciel  sur les
  homomorphismes}


\begin{theoreme}
  \begin{enumerate}
  \item Soit E et F deux $\mathbb K$-espaces vectoriels de dimensions finies
    respectives $p$ et $n$, ${\mathcal B}_E$ une base de E, ${\mathcal B}_F$ une base de F. Soit:
    $$
    φ\colon \begin{NiceArray}{rll}
              \LR(E,F) & \to & \mathfrak{M}_{np}(\mathbb K)\\
              u & \mapsto &  \Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)
            \end{NiceArray}
    $$
    Alors $φ$ est un isomorphisme.
   \item Soit E, F et G trois $\mathbb K$-espaces vectoriels de dimensions finies
    non nulles, ${\mathcal B}_E$ une  base de E, ${\mathcal B}_F$ une base de  F, ${\mathcal B}_G$ une base
    de G et $u∈\LR(E,F)$, $v∈\LR(F,G)$. Alors:
    $$
    \Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_E}(v\circ u)=\Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_F}(v)×\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)
    $$
    \item Soit E et F deux $\mathbb K$-espaces vectoriels de \textbf{ mêmes dimensions} finies
      non nulles, ${\mathcal B}_E$ une base de E, ${\mathcal B}_F$ une base de F, $u∈\LR(E,F)$.

      Alors $u$ est un isomorphisme si, et seulement si, $\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)$
      est inversible.

      Dans ce cas $\Mat_{{\mathcal B}_E,{\mathcal B}_F}(u^{-1})=\left(\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)\right)^{-1}$.
  \end{enumerate}
\end{theoreme}



\begin{enumerate}
\item Cette première assertion traduit donc:
  \begin{itemize}
  \item   une   propriété   de   linéarité   qui  se   traduit   en   fait   par
   $$\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(λu+μv)=λ\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)+μ\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(v)$$
  \item une propriété  de bijectivité: on connaît  entièrement l'application $u$
    quand on connaît $\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)$.
  \end{itemize}
  Vous n'avez plus qu'à rédiger la démonstration.
  \item  Cette assertion  assure  que le  PRODUIT  est aux  matrices  ce que  la
    COMPOSITION est aux  applications linéaires. En voici  une démonstration que
    je  vous  propose  de  commenter   et  justifier  (quelle  partie  du  cours
    utilise-t-elle?):

    Notons ${\mathcal B}_E=(e_1,\dots,e_p)$. Pour tout $j∈\llbracket 1,p \rrbracket $:

    \begin{align*}
    \Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_E}(v\circ     u)×\textcolor{blue}{\Mat_{{\mathcal B}_E}(e_j)}&=\Mat_{{\mathcal B}_G}\left(v\circ
                                                        u(e_j)\right)\\
       &=\Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_F}(v)×\Mat_{{\mathcal B}_F}\bigl(u(e_j)\bigr)\\
       &=\Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_F}(v)×\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)×\textcolor{blue}{\Mat_{{\mathcal B}_E}(e_j)}
     \end{align*}
     


    Or $\Mat_{{\mathcal B}_E}(e_j)=
    \left[\begin{smallmatrix}
      0\\\vdots\\1\\\vdots\\0
    \end{smallmatrix}\right]
    $ avec le 1 en $j$-ème position.  Donc multiplier à droite une matrice par
    $\Mat_{{\mathcal B}_E}(e_j)$ revient à en extraire la $j$-ème colonne.

    Ainsi    les    deux     matrices    $\Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_E}(v\circ    u)$    et
    $\Mat_{{\mathcal B}_G,{\mathcal B}_F}(v)×\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)$
    ont les  mêmes $j$-èmes  colonnes pour tout  $j∈\llbracket 1,p  \rrbracket $
    donc elles sont égales.

  \item On peut utiliser le résultat précédent. Posons $n=\dim(F)$.
    \begin{itemize}
    \item       \textbf{Si}       $\symbf{u}$      \textbf{est       bijective}
      $\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)×\Mat_{{\mathcal B}_E,{\mathcal B}_F}(u^{-1})=\Mat_{{\mathcal B}_F}(\Id_F)={\mathbb I}_n$
      donc...
    \item \textbf{Si} $\symbf{A}=\Mat_{\symbf{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}}\symbf{(u)}$  \textbf{ est   inversible},
        d'inverse   $A^{-1}$.  Notons   $v$  l'unique   homomorphisme  tel   que
        $\Mat_{{\mathcal B}_E,{\mathcal B}_F}(v)=A^{-1}$.

        Alors                                         $\Mat_{{\mathcal B}_E,{\mathcal B}_E}(v\circ
        u)=\Mat_{{\mathcal B}_E,{\mathcal B}_F}(v)×\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(u)=A^{-1}×A={\mathbb I}_n$.

        De même $\Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_F}(u\circ v)={\mathbb I}_n$.  Donc $v\circ u=\Id_E$ et
        $u\circ v=\Id_F$ ce qui assure que $u$ est bijective de E sur F.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}




  \begin{recherche}
    Soit $φ∈\LR(ℝ^3)$ l'endomorphisme canoniquement associé à la matrice $M=
    \begin{bNiceMatrix}
      0&1&1\\
      1&0&-1\\
      -1&1&2
    \end{bNiceMatrix}$.

    Démontrer que $φ\circ φ=φ$. Déterminez $\operatorname{Ker}(φ)$ et $\operatorname{Ker}(φ-\Id_{ℝ^3})$.
  \end{recherche}


  \subsection{Rang d'une matrice}

  On a déjà rencontré deux fois la notion de \textit{rang}:

  \begin{itemize}
    \item Le \textit{rang d'un système} c'est le nombre de pivots associés dans la méthode
      de Gauss-Jordan. 
  \item  \textit{rang  d'une   famille  de  vecteur}:  c'est   la  dimension  du
    sous-espace vectoriel engendré pas cette  famille. C'est donc le cardinal de
    la  plus  longue  famille  libre   qu'on  peut  extraire  de  cette  famille
    (pourquoi?).
  \item  \textit{le rang  d'une  application linéaire}:  c'est  la dimension  de
    l'image      de     cette      application     i.e.      le     rang      de
    $\Vect\bigl(φ(e_1),φ(e_2),\dots.φ(e_p)\bigr)$                           avec
    $\bigl(e_1,\dots,e_p\bigr)$ une base de l'espace de départ. C'est donc aussi
    le rang de la famille $\bigl(φ(e_1),φ(e_2),\dots.φ(e_p)\bigr)$.
  \end{itemize}

\subsubsection{Définition}

  \begin{definition}[Rang d'une matrice]
    Soit $A∈\mathfrak{M}_{np}(\mathbb K)$.  On appelle \textbf{rang de la matrice} A le rang de la famille
    formée des vecteurs colonnes de A dans $\mathfrak{M}_{n1}(\mathbb K)$.
  \end{definition}

Naïvement,  on  peut  chercher  des  combinaisons  entre  les  colonnes  par  un
algorithme Fang-Cheng " vertical".

Par exemple:

$$
\begin{bNiceMatrix}[first-row]
  c_1 & c_2 & c_3 & c_4 & c_5\\
  1 & 1 & 2 & 2 & 3 \\
  1 & 2 & 3 & 4 & 4 \\
  1 & 3 & 4 & 6 & 5 \\
  1 & 4 & 5 & 8 & 6
\end{bNiceMatrix} ⟶
\begin{bNiceMatrix}[first-row]
  \overbrace{c_1}^{d_1} & \overbrace{c_2-c_1}^{d_2} & \overbrace{c_3-2c_1}^{d_3} & \overbrace{c_4-2c_1}^{d_4} & \overbrace{c_5-3c_1}^{d_5}\\
  1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 1 & 2 & 1 \\
  1 & 2 & 2 & 4 & 2 \\
  1 & 3 & 3 & 6 & 3
\end{bNiceMatrix} 
$$




$$
 ⟶
\begin{bNiceMatrix}[first-row]
  \overbrace{d_1}^{e_1} & \overbrace{d_2}^{e_2} & \overbrace{d_3-d_2}^{e_3} & \overbrace{d_4-2d_2}^{e_4} & \overbrace{d_5-d_2}^{e_5}\\
  1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 2 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 3 & 0 & 0 & 0
\end{bNiceMatrix} 
$$


On obtient alors que $\operatorname{rg} \bigl(c_1,\dots,c_5\bigr)=\operatorname{rg} \bigl(d_1,\dots,d_5\bigr)=\operatorname{rg} \bigl(e_1,\dots,e_5\bigr)=\operatorname{rg}(e_1,e_2)=\fbox{2}$.

En effet, notons $F=\mathfrak{M}_{n1}(\mathbb K)$. Alors par exemple:
$$
0_F=e_5=d_5-d_2=c_5-3c_1-(c_2-c_1)=c_5-2c_1-c_2⟹ c_5=2c_1+c_2
$$


\subsubsection{Rang \og vertical\fg{} et \og horizontal\fg{}}

Travailler sur  les colonnes,  ce qui  n'est pas notre  habitude, nous  a permis
d'exprimer certaines en fonction d'autres,  le cas échéant. Le théorème suivant,
admis, nous  permettra d'arriver aux mêmes  conclusions que lors de  l'étude des
systèmes où nous travaillions sur les lignes:

\begin{theoreme}[Rang de la transposée (ADMIS)]
  Soit $(n,p)∈\bigl(ℕ^*\bigr)^2$ et $A∈\mathfrak{M}_{np}(\mathbb K)$. Alors:
  $$\operatorname{rg}(A)=\operatorname{rg}(A^T)$$
\end{theoreme}


\subsubsection{Rang et liberté}


D'après la définition, il est assez aisé de démontrer que:


\begin{theoreme}[Rang et liberté d'une famille]
  Une famille est libre si, et seulement si, son rang est égal à son cardinal
\end{theoreme}

Ceci  nous donne  une méthode  facile à  mettre en  œuvre pour  vérifier la
liberté d'une famille en cherchant la  $\ell$ré de sa matrice dans une base
quelconque en utilisant l'algorithme de \textsc{Gauß-Jordan}.

\subsubsection{Lien entre rang de matrice et rang d'application linéaire}

Il reste un  dernier point à éclaircir:  peut-on relier rang de  matrice et rang
d'homomorphisme? Un homomorphisme a une représentation matricielle mais celle-ci
dépend des bases choisises donc rien n'est moins sûr. Pourtant:

\begin{theoreme}
  Avec les notations habituelles, avec $A = \Mat_{{\mathcal B}_F,{\mathcal B}_E}(φ)$, on a:

  $$\operatorname{rg}(A)=\operatorname{rg}(φ)$$
\end{theoreme}

On pose  $ B_E  = (e_1,  \dots, e_p)  $. Les  colonnes de  $A$ sont  formées des
coordonnées des  vecteurs $f(e_i)$ dans  la base  $B_F$. Donc par  définition du
rang d'une matrice,  le rang de $A$ est  égal au rang de la famille  $ ( φ(e_1),
\dots, φ(e_n) ) $. Par ailleurs, comme $B_E$ est une base de $E$, on sait que la
famille $  ( φ(e_1),  \dots, φ(e_n) )  $ engendre  $ \operatorname{Im}(φ) $.  D'où $  \operatorname{rg}(A) =
\dim(\operatorname{Im}(φ)) = \operatorname{rg}(φ) $. 






\subsection{Cas particulier des matrices d'endomorphismes}

\subsubsection{Adaptation du cas général à ce cas particulier}

\begin{notation}
  Dans le  cas particulier  d'un endomorphisme, $E=F$  et ${\mathcal B}_E={\mathcal B}_F$  donc on
  note $\Mat_{{\mathcal B}_E}(φ)$ la matrice de $φ$ dans ${\mathcal B}_E$.
\end{notation}

\begin{remarque}
  $\Mat_{{\mathcal B}_E}(φ)$ est donc une matrice carrée.
\end{remarque}


On  peut  de plus  donner  une  version adaptée  du  théorème  sur les  matrices
d'isomorphismes vu précédemment:


\begin{theoreme}
  Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie et $B_E$ une base de $E$. Soit $φ$ un endomorphisme de $E$. Alors $φ$ est un automorphisme si et seulement si $ \Mat _{B_E} (φ) $ est inversible et on a alors $$ \Mat _{B_E} ( φ ^{-1} ) = \( \Mat _{B_E} (φ) \) ^{-1} $$
\end{theoreme}


Une autre conséquence:


\begin{theoreme}
  Soit $ n \in ℕ^* $ et $ A \in \mathfrak{M}_n(\mathbb K) $. On a:
%
\[ \operatorname{rg}(A) = n \Longleftrightarrow A \text{ est inversible. } \]
\end{theoreme}

En effet:

\[ \operatorname{rg}(A) = n \Longleftrightarrow \operatorname{rg}(φ) = n \Longleftrightarrow φ \text{ est bijective } \Longleftrightarrow A \text{ est inversible } \]
%   \subsection{Changement de base}


\subsubsection{Polynômes d'endomorphismes}


Voici un dernier paragraphe qui ouvrira la porte à votre futur cours de seconde
année...


\begin{definition}[Polynôme d'endomorphisme]
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension $ n \in ℕ^* $ et $φ$ un endomorphisme de $E$. Soit $ r \in ℕ $ et $ P(X) = \ds\sum_{i=0} ^r a_i X^i $ un polynôme de $\mathbb K[X]$. On appelle $P(φ)$ l'endomorphisme de $E$ défini par $ P(φ) = \ds\sum_{i=0} ^r a_i φ^i $.
\end{definition}


\begin{definition}[Polynôme de matrice carrée]
Soit $ n \in ℕ^*$, $ A \in \mathfrak{M}_n(\mathbb K) $, $ r \in ℕ $ et $ P(X) = \ds\sum_{i=0} ^r a_i X^i $ un polynôme de $\mathbb K[X]$. On appelle $P(A)$ la matrice de $\mathfrak{M}_n(\mathbb K)$ définie par $ P(A) = \ds\sum_{i=0} ^r a_i A^i $.
\end{definition}


Enfin voici des règles de calcul que vous démontrerez:

\begin{theoreme}
  Soit $P$ et $Q$ deux polynômes de $\mathbb K[X]$ et $\lambda \in \mathbb K$. Soit $φ$ un endomorphisme d'un espace vectoriel $E$ de dimension finie $n \in ℕ^*$. Alors,
%
\[ \( \lambda P + Q \) (φ) = \lambda P(φ) + Q(φ) \quad \text{ et } \quad (P\cdot
  Q) (φ) = P(φ) \circ Q(φ) .\]
%
De même, soit $ A \in \mathfrak{M}_n(\mathbb K) $, alors
%
\[ \( \lambda P + Q \) (A) = \lambda P(A) + Q(A) \quad \text{ et } \quad (P\cdot
  Q)
  (A) = P(A) × Q(A) .\]
\end{theoreme}

et la définition que nous allons utiliser très souvent dans les sujets de concours:


\begin{definition}
  Soit  $E$  un  espace vectoriel  de  dimension  $  n  \in  ℕ^* $  et  $φ$  un
  endomorphisme de $E$. Soit $ P(X) \in \mathbb K[X]  $. On dit que le polynôme $P$ est
  \textbf{annulateur} de $φ$ lorsque $ P(φ) = 0_{\LR(E)} $.

  On parle de même de polynôme annulateur d'une matrice carrée $A$ si $P(A)={\mathbb O}_n$.
  
\end{definition}




% \begin{recherche}
%   Déterminer un polynôme annulateur de tout projecteur.
% \end{recherche}

\begin{recherche}
  Soit $φ∈\LR(E)$, $E$ de dimension finie, et $
  P(X) =  2 X^3 +  X + 3  $. On  suppose que $P$  est un polynôme  annulateur de
  $φ$. Montrer  que $φ$ est bijective  et déterminer une expression  de $ φ^{-1}
  $. 
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Soit $ A \in \mathfrak{M}_3(ℝ) $ et $ P(X) = X^2 - 5 X + 6 $. On suppose que $P$ est un polynôme annulateur de $A$. En déduire une expression de $ A^k $, pour $ k \in ℕ $.
\end{recherche}
% Voici le problème : $\mathscr{B}=\left( e_{1},e_{2},\cdots ,e_{n}\right) 
% $ et $\mathscr{B}^{\prime }=\left( e_{1}^{\prime },e_{2}^{\prime },\cdots
% ,e_{n}^{\prime }\right) $ sont deux bases  d'un $\mathbb K$-EV E de dimension $n$, on
% connaît les coordonnées d'un vecteur $x$ dans $\mathscr{B}$ ainsi que les
% coordonnées des vecteurs de $\mathscr{B}^{\prime }$ dans la base $%
% \mathscr{B}$ et on cherche les coordonnées de $x$ dans la base $\mathscr{%
%   B}^{\prime }.$

% Pour résoudre ce problème nous allons utiliser les
% notations suivantes :

% \begin{itemize}
% \item $X=
% \begin{bNiceMatrix}
% x_{1} \\ 
% x_{2} \\ 
% \vdots \\ 
% x_{n}%
% \end{bNiceMatrix}
% $ est la matrice colonne des coordonnées de $x$ dans la base $%
% \mathscr{B}.$

% \item $X^{\prime }= 
% \begin{bNiceMatrix}
% x_{1}^{\prime } \\ 
% x_{2}^{\prime } \\ 
% \vdots \\ 
% x_{n}^{\prime }%
% \end{bNiceMatrix}
%  $ est la matrice colonne des coordonnées de $x$ dans la base $%
% \mathscr{B}^{\prime }.$

% \item $P=(p_{i,j})\in \mathfrak{M}_{n}(\mathbb{K})$ est la matrice de la
% famille $\mathscr{B}^{\prime }$ dans la base $\mathscr{B},$ $P=\Mat_{\mathscr{B}}(\mathscr{B}^{\prime }).$

% \end{itemize}

% Cela signifie que la $j^{i\grave{e}%
% me}$ colonne de $P$ nous donne les coordonnées de $e_{j}^{\prime }$ dans 
% $\mathscr{B}$.

% $P$ est appelée la \textbf{matrice de passage} de $%
% \mathscr{B}$ \`{a} $\mathscr{B}^{\prime }.$ Par hypothèse nous avons : 
% \begin{equation*}
% \left\{ 
% \begin{array}{c}
% x=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}e_{i} \\ 
% x=\sum\limits_{j=1}^{n}x_{j}^{\prime }e_{j}^{\prime } \\ 
% e_{j}^{\prime }=\sum\limits_{i=1}^{n}p_{ij}e_{i}%
% \end{array}%
% \right.
% \end{equation*}%
% on en déduit que 
% \begin{equation*}
% x=\sum\limits_{j=1}^{n}x_{j}^{\prime }e_{j}^{\prime
% }=\sum\limits_{j=1}^{n}x_{j}^{\prime }\left(
% \sum\limits_{i=1}^{n}p_{ij}e_{i}\right) =\sum\limits_{i=1}^{n}\left(
% \sum\limits_{j=1}^{n}p_{ij}x_{j}^{\prime }\right) e_{i}
% \end{equation*}%
% or nous savons que la décomposition d'un vecteur dans une base est
% unique et, par conséquent, 
% \begin{equation*}
% \left\{ 
% \begin{array}{c}
% \sum\limits_{j=1}^{n}p_{ij}x_{j}^{\prime }=x_{i} \\ 
% i\in \mathbb{N}_{n}%
% \end{array}%
% \right.
% \end{equation*}%
% les coordonnées de $x$ dans $\mathscr{B}^{\prime }$ sont donc les
% solutions du système linéaire précédent qui s'écrit
% matriciellement : 
% \begin{equation*}
% P\times X^{\prime }=X
% \end{equation*}%
% Ce système est forcément un système de Cramer, il a autant d'%
% équations que d'inconnues et il possède un unique $n$-uplet
% solution puisque nous sommes sûrs de l'existence et de l'unicité des 
% $x_{j}^{\prime }.$ $P$ est donc de rang $n$ et est inversible (on en é%
% tait s\^{u}r, $P$ est de rang $n$ puisque $\mathscr{B}^{\prime }$ est
% libre), la solution $X^{\prime }$ cherchée est alors donnée par 
% $X^{\prime }=P^{-1}\times X$.


% \tikzset{node distance=6.5cm, % Minimum distance between two nodes. Change if necessary.
%          every state/.style={ % Sets the properties for each state
%            semithick,
%            rectangle split,
%        rectangle split parts=3,
%        rectangle split part fill={blue!20, white, gray!20},
%        rounded corners,
%        draw=black, very thick,
%        minimum height=2em,
%        text width=3cm,
%        inner sep=2pt,
%        text centered},
%          double distance=4pt, % Adjust appearance of accept states
%          every edge/.style={  % Sets the properties for each transition
%          draw,
%            ->,>=stealth',     % Makes edges directed with bold arrowheads
%            auto,
%            semithick}}

% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}
% \node[state] (s1) {${\mathcal B}$ \nodepart{two} $X$ \nodepart{three} $X=P\times X'$};
% \node[state,right of=s1] (s2) {${\mathcal B}'$ \nodepart{two} $X$\nodepart{three} $X'=P^{-1}\times X$};


% \draw (s1) edge[bend left] node[midway, above] {$P=\Mat_{\mathscr{B}}(\mathscr{B}^{\prime })$} (s2);
% \draw (s2) edge[bend left] node[midway, below] {$P^{-1}=\Mat_{\mathscr{B'}}(\mathscr{B})$} (s1);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}

%   \subsection{Rang d'une famille de vecteurs et matrices}

% On a  vu dans un  chapitre précédent  que le rang  d'une famille de  vecteurs en
% dimension finie est la
% dimension du  sous-espace qu'elle engendre  i.e. le cardinal d'une  sous-famille
% libre maximale.

% Comment exploiter sa représentation dans une base



  
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%                 E  X  E  R  C  I  C  E  S
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice
\section{Entraînement}

\subsection{Pour celles et ceux qui pensaient pouvoir survoler le cours sur
  le théorème du rang et ses conséquences]:->}



\begin{exercice}[injectif $⟺$ surjectif?]
Soit  $\symbf{V}=ℝ[X]$  et  $φ$  l'application  définie  de  $\symbf{V}$  dans
$\symbf{V}$  définie   par  $φ(P)=X\cdot  P$.  Est-elle   linéaire?  Injective?
Surjective? Une leçon à en tirer?
\end{exercice}

\begin{exercice}[injectif $⟺$ surjectif?]

  Soit  $\symbf{V}=ℝ[X]$  et  $ψ$  l'application  définie  de  $\symbf{V}$  dans
$\symbf{V}$  définie   par  $ψ(P)=P'$.  Est-elle   linéaire?  Injective?
Surjective? Une leçon à en tirer? 
\end{exercice}


\begin{exercice}[Image ou Noyau?]
  Soit $χ$ l'application de $ℝ^2$ dans $ℝ^2$ définie par
  $χ\bigl((x,y)\bigr)=(y,0)$. Est-elle linéaire? Quel  est son noyau? Son image?
  Perturbant, non?
\end{exercice}


\begin{exercice}[En dimension finie, a-t-on injectif $⟺$ surjectif?]
  Soit $u$ l'application de $\mathbb{R}^{4}$ dans $\mathbb{R}^{3}$ définie, pour tout $(x, y, z, t) \in \mathbb{R}^{4}$, par

$$
u((x, y, z, t))=(x+y+z+t, y-t, x-2 z+3 t) .
$$

\begin{enumerate}
  \item Démontrer que $u$ est une application linéaire.

  \item Déterminer une base et la dimension du noyau de $u$. Est-elle injective?

  \item En déduire que $u$ est surjective.

\end{enumerate}

\end{exercice}


% \begin{exercice}[Projecteurs et sommes directes]

%   Soit     $ξ$    l'application     de    $ℝ^2$     dans    lui-meme     définie
%   par $ξ\bigl((x,y)\bigr)=(x-2y,6y-3x)$
%   Est-elle linéaire? Quel  est son noyau? Son image? Sont-ils  en somme directe?
%   $ξ$ est-il un projecteur? Perturbant, non?

  
% \end{exercice}


  
\begin{exercice}[Inception 2]
  Soit $f:ℝ^3\toℝ^2$, $g:ℝ^3\toℝ^2$ et $h:ℝ^3\toℝ^2$ définies par:
  $$f\left((x,y,z)\right)=(x+y+z,     x+y)\quad    g\left((x,y,z)\right)=(2x+z,
  x+y)\quad h\left((x,y,z)\right)=(2y, x)$$

  Démontrer que $(f,g,h)$ est libre dans $\LR(ℝ^3,ℝ^2)$...attention à la rédaction!
\end{exercice}


\subsection{Exercices classiques}


\begin{exercice}[Linear or not linear?]
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $A:ℝ^2\toℝ^2,\quad (x,y)\mapsto (2x-y,x)$
    \item $B: ℝ \to ℝ^2, \quad x \mapsto (2x,3x) $
    \item $C: ℝ^3 \to ℝ^2, \quad (x,y,z) \mapsto (x+1,y+z) $
  
    \item $G: ℝ^2 \to ℝ, \quad (x,y) \mapsto |x-y|$
    \item $H: ℂ \to ℂ, \quad z \mapsto \Re(z) $
    \item $I: ℂ \to ℂ, \quad z \mapsto \overline{z} $
    \item $J:ℝ^ℕ\to ℝ^3,\quad u\mapsto (u_0,u_1,u_2)$
    \item Soit $N∈\mathfrak{M}_n(ℝ)$ et $N\neq {\mathbb O}_n$  \begin{enumerate}
      \item $D: \mathfrak{M}_n(ℝ) \to \mathfrak{M}_n(ℝ), \quad M \mapsto M×N$
      \item  $E:  \mathfrak{M}_n(ℝ)  \to   \mathfrak{M}_n(ℝ),  \quad  M  \mapsto
        M×N-N×M$
      \item $F: \mathfrak{M}_n(ℝ) \to \mathfrak{M}_n(ℝ), \quad M \mapsto M+N$
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Linéarité, noyau, image]\label{exo::kerim}

  Vérrifier que les applications  suivantes sont linéaires, déterminer leur
  noyau et leur image en en donnat des bases.
  
  
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $f: ℝ^3 \to ℝ^2, \quad (x,y,z) \mapsto (x-y+z,2x-2y+2z) $
  \item $g: ℝ^2 \to ℝ^3, \quad (x,y) \mapsto (2x-y,x+y,x) $
  \item $h: ℝ \to ℝ^3, \quad x \mapsto (x,x,x)$
  \item $φ: ℝ_3[X] \to ℝ_3[X], \quad P \mapsto (X^2-1)P''-4XP'+4P $
  \item $ψ: ℝ_3[X] \to ℝ_3[X], \quad P \mapsto X^2P''-3XP'+6P $
  \item $ω: ℝ_3[X] \to ℝ^2, \quad P \mapsto (P(2),P'(0)) $
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Kerim]
  Soit $φ:  ℝ^3 \to  ℝ^3, \quad  (x,y,z) \mapsto  (y+z,x+y+z,x) $.  Vérifiez que
  $φ∈\LR(ℝ^3)$ puis déterminez une base de son image et de son noyau.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Ker Poly]
  On pose $E=ℂ_2[X]$ et $ψ: E \to E, \quad P(X) \mapsto P(X+1) -P(X)$.
   \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item Calculer $ψ(1)$, $ψ(X)$ et $ψ(X^2)$.
  \item Démontrer que $ψ∈\LR(E)$.
  \item Déterminer le noyau de $ψ$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Endomorphisme défini par l'image de deux vecteurs]

  Soit       $τ∈\LR(ℝ^2)$        par       $τ\left((3,1)\right)=(2,-4)$       et
  $τ\left((1,1)\right)=(0,2)$.
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item Rappelez pourquoi $τ$ existe et est unique.
  \item Démontrez que $\mathcal F=((3,1),(1,1))$ est une base de $ℝ^2$.
  \item Déterminer les coordonnées des  vecteurs $(1,0)$ et $(0,1)$ dans la
    base $\mathcal F$.
  \item  Soit $(x,y)∈ℝ^2$.  En utilisant  la question  précédente, exprimez
    $τ\left((x,y)\right)$ en fonction de $x$ et $y$. 
  \end{enumerate}
\end{multicols}  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Endomorphisme défini par l'image de trois vecteurs]
  Soit $\left(e_{1}, e_{2}, e_{3}\right)$ une base de $\mathbb{R}^{3}$, et $\lambda$ un nombre réel. Soit $\varphi$ l'application linéaire définie de $\mathbb{R}^{3}$ dans $\mathbb{R}^{3}$ par :

$$
\left\{\begin{NiceArray}{l}
\varphi\left(e_{1}\right)=e_{1}+e_{2} \\
\varphi\left(e_{2}\right)=e_{1}-e_{2} \\
\varphi\left(e_{3}\right)=e_{1}+\lambda e_{3}
\end{NiceArray}\right.
$$

Soit $v=a_{1} e_{1}+a_{2} e_{2}+a_{3} e_{3}$, déterminer $\varphi(v)$. Comment choisir $\lambda$ pour que $\varphi$ soit injective? surjective?
\end{exercice}




\begin{exercice}[Dimensions du noyau]
  Sachant que $φ$ est linéaire, déterminer la dimension du noyau:
    \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $φ: ℝ^5 \to ℝ^7$ de rang 3.
  \item $φ: ℝ_4[X]\to ℝ_3[X]$ de rang 1.
  \item $φ:ℝ^6\to ℝ^3$ telle que $\operatorname{Im}(φ)=ℝ^3$.
  \item $φ:\mathfrak{M}_2(ℝ)\to \mathfrak{M}_2(ℝ)$ de rang 3.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Être ou ne pas etre bijective]
  E  est un  $\mathbb K$-espace vectoriel  de dimension  finie $n$.  Les applications
  linéaires suivantes sont-elles bijectives?
   \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item $φ:E\to E$ et $\dim(\operatorname{Ker}(φ))=0$.
  \item $φ:E\to E$ et $\operatorname{rg}(φ)=n-1$.
  \item $φ:E\to E$ et $\operatorname{Im}(φ)=E$.
  \item $φ:E\to ℝ[X]$ et $\operatorname{rg}(φ)=n$.
  \item $φ:ℝ^m\to ℝ^n$ avec $m<n$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Énigme]
  Déterminez toutes les applications linéaires injectives de $ℝ^3$ dans $ℝ^2$.
\end{exercice}



\begin{exercice}[Espaces isomorphes]
  Soit $f$ l'application définie de $\mathbb{R}_{2}[X]$ dans $\mathbb{R}^{3}$ par $\forall P(X) \in \mathbb{R}_{2}[X]$,

$$
f(P(X))=(P(-1), P(0), P(1))
$$

Démontrer que $f$ est un isomorphisme de $\mathbb{R}_{2}[X]$ dans $\mathbb{R}^{3}$.

  
\end{exercice}



\begin{exercice}[Kerimo (c'est en fait un exercice d'analyse...)]

  Dans $ℝ[X]$, on considère les endomorphismes $φ$ et $ψ$ définis par:

  $$
  (∀P∈ℝ[X])(∀x∈ℝ)(φ(P)(x)=\int_0^xP(t){\rm d}t\quad ∧ \quad ψ(P)(x)=P'(x))
  $$

  Déterminez noyaux et images de $φ$, $ψ$, $ψ\circ φ$ et $φ\circ ψ$.
  
\end{exercice}


% \begin{exercice}[Sommes]

%   Soit E un $\mathbb K$-espace vectoriel de dimension finie et $(f,g)∈\LR^2(E)$.  On suppose que
%   $E=\operatorname{Im}(f)+\operatorname{Im}(g)=\operatorname{Ker}(f)+\operatorname{Ker}(g)$. Démontrez que ces sommes sont directes.
  
% \end{exercice}


\begin{exercice}[Nilpotence (un peu difficile mais à maîtriser)]

  Soit  Ε  un   $\mathbb K$-espace  vectoriel  de  dimension  $n∈ℕ^*$.   On  dit  que
  l'endomorphisme $f$  de E est  \textbf{nilpotent} s'il  existe un
  entier $p$ tel que $f^p=0_{{}_{\LR(E)}}$.

  \begin{enumerate}
  \item  On suppose  dans cette  question que  $f^{n-1}\neq 0_{{}_{\LR(E)}}$  et
    $f^n=0_{{}_{\LR(E)}}$. Soit $v∈E$  tel que $f^{n-1}(v)\neq 0_E$.  Démontrez que la
    famille $\left(v,f(v),f^2(v),\dots,f^{n-1}(v)\right)$ est une base de E.
  \item On suppose maintenant que l'entier $p$ est quelconque.
    \begin{enumerate}
    \item Démontrez que $f$ n'est pas un automorphisme.
    \item  Démontrez  que  $\Id_E-f$  est  un automorphisme  de  E.  (On  pourra
      factoriser astucieusement $\Id_E^n-f^n$).
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}


% \begin{exercice}[projecteurs]

%   Soit $p$ et $q$ deux projecteurs d'un $\mathbb K$-espace vectoriel E.

%   \begin{enumerate}
%   \item  Démontrer que  $p+q$ est  un projecteur  si, et  seulement si,  $p\circ
%     q=q\circ p=0_{{}_{\LR(E)}}$
%     \item Démontrer qu'\textit{alors}, $\operatorname{Ker}(p+q)=\operatorname{Ker}(p)∩\operatorname{Ker}(q)$ et $\operatorname{Im}(p+q)=\operatorname{Im}(p)⊕\operatorname{Im}(q)$.
%   \end{enumerate}
  
% \end{exercice}

% \begin{exercice}[Projecteur classique]

%   Soit $f$ l'application de $ℝ_n[X]$ dans lui-même par $
%   f(P)(x)=\frac{P(x)+P(-x)}{2}
%   $

%   Démontrer que $f$ est une projection dont on donnera noyau et image.
  
% \end{exercice}







\begin{exercice}[Concours...version simplifiée]

  À tout couple $(a,b)$ de deux réels, on associe la matrice $M(a,b)$ d%
éfinie par: 
\begin{equation*}
M(a,b)=%
\begin{bNiceMatrix}
a+2b & -b & -2b \\ 
2b & a-b & -4b \\ 
-b & b & a+3b%
\end{bNiceMatrix}%
\end{equation*}%
On désigne par $E$ l'ensemble des matrices $M(a,b)$ o\`{u} $a$ et $b$ d%
écrivent $\mathbb{R}$. Ainsi
$E=\{M(a,b)\ /\ (a,b)\in \mathbb{R}^{2}\}$

On note $I$ la matrice identité $M(1,0)$ et $A$ la matrice suivante:%
\begin{equation*}
A=%
\begin{bNiceMatrix}
2 & -1 & -2 \\ 
2 & -1 & -4 \\ 
-1 & 1 & 3%
\end{bNiceMatrix}%
\end{equation*}


\begin{enumerate}
\item Montrer que $E$ est un sous-espace vectoriel de l'espace vectoriel $%
\mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})$ des matrices carrées d'ordre 3.


\item Donner une base de $E$ ainsi que sa dimension.


  
\item Soit $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $ℝ^3$.
  On note $φ$ l'endomorphisme de $ℝ^3$ défini par:
$$
  \left\{
    φ(e_1)=2e_1+2e_2-e_3\\
    φ(e_2)=-e_1-e_2+e_3\\
    φ(e_3)=-2e_1-4e_2+3e_3
  \right.
  $$

  
  On  note $E_1=\operatorname{Ker}(φ-\Id_{ℝ^3})$  et $E_2=\operatorname{Ker}(φ-2\Id_{ℝ^3})$.  Déterminer les
  dimensions et des bases de ces sous-espaces.

\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Polynômes interpolateurs de Lagrange]

  Soit $n∈ℕ$.  On pose $E_n=ℝ_n[X]$.  Soit $(a_0,a_1,\dots,a_n)$ une  famille de
  réels deux  à deux  distincts. On pose  $φ: E_n \to  ℝ^{n+1}, \quad  P \mapsto
  (P(a_0),P(a_1),\dots,P(a_n)) $.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $φ∈\LR(E_n,ℝ^{n+1})$.
  \item Démontrer que $φ$ est un isomorphisme.
  \item On note ${\mathcal B}=(e_0,e_1,\dots,e_n)$ la base canonique de $ℝ^{n+1}$. On pose
    $(∀i∈\llbracket 0,n \rrbracket)(L_i=φ^{-1}(e_i))$.
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer  que la famille  $(L_i)_{i∈\llbracket 0,n \rrbracket  }$ est
      une base de $E_n$.
    \item  Soit  $P∈E_n$.   Déterminer  les  coordonnées  de  P   dans  la  base
      $(L_0,\dots,L_n)$.
      \item Pour  tout $i∈\llbracket  0,n \rrbracket  $, expliciter  le polynôme
        $L_i$.
      \item Interpréter le nom de ces polynômes.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
  
\end{exercice}




\begin{exercice}[Suites récurrentes d'ordre 2]
  Soit $α$ et $β$ deux complexes non nuls. On note
  $$
  S(α,β)=\bigl\{u∈ℂ^ℕ\ \mid\ (∀n∈ℕ)(u_{n+2}=αu_{n+1}+βu_n)\bigr\}
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $S(α,β)$ est un $ℂ$-espace vectoriel.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item  On  considère l'application  $f:  S(α,β)  \to  ℂ^2, \quad  u  \mapsto
      (u_0,u_1) $. Démontrer que $f$ est un isomorphisme.
    \item Déterminer la dimension de $S(α,β)$.
    \end{enumerate}
  \item Soit  $r∈ℂ^*$. Déterminer une  condition nécessaire et  suffisante sur
    $r$ pour que la suite géométrique $(r^n)_{n∈ℕ}$ soit dans $S(α,β)$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Dans cette question, on suppose  que l'on a $α^2+4β\neq 0$. Déterminer
      alors une base de $S(α,β)$.
      \item Soit  $(u_n)$ une suite  définie par  $u_0=0$, $u_1=1$ et  pour tout
        $n∈ℕ$,  $u_{n+2}=3u_{n+1}-2u_n$.  Déterminer  l'expression de  $u_n$  en
        fonction de $n$ pour tout entier naturel $n$.
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item Dans cette question, on suppose que $α+4β=0$. Démontrer qu'il existe
        $r∈ℂ$ tel que $\bigl((r^n), (nr^n)\bigr)$ soit une base de $S(α,β)$.
        \item Soit $(u_n)$  une suite  définie par  $u_0=0$, $u_1=1$ et  pour tout
        $n∈ℕ$,  $u_{n+2}=4u_{n+1}-4u_n$.  Déterminer  l'expression de  $u_n$  en
        fonction de $n$ pour tout entier naturel $n$.
      \end{enumerate}
    \item Que peut-on dire de $S(α,β)$ dans le cas où $α$ ou $β$ est nul?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\subsection{Matrices}

\begin{exercice}
  Reprenez les  applications de  l'exercice \vref{exo::kerim}  et déterminez
  leurs matrices dans les bonnes bases canoniques.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Dans $ℝ^3$ on pose $u=(2,1,-1)$, $v=(1,0,2)$, $w=(1,1,-3)$. Déterminer le rang
    de la famille $(u,v,w)$ en étudiant le rang d'une matrice que l'on introduira.
  \item Même question avec $u=(1,-1,\I)$, $v=(1,\I,1)$ et $w=(\I-1,2,-2\I)$ dans
    $ℂ^3$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Noyaux et images]
  
Dans chacun des cas suivants on définit une application linéaire $f \in \mathscr{L} (ℝ^p,ℝ^n)$ par la donnée de sa matrice relativement aux bases canoniques.

Déterminer une base, la dimension et système d'équations cartésiennes du noyau et de l'image de $f$. Préciser rg$(f)$.

\[ A=\begin{bNiceMatrix}
1 & 0 & 1 \\ 2 & -1& -2 \\ -1& -1 & -1 
\end{bNiceMatrix} \; B=\begin{bNiceMatrix}
-1 & 1 & 2 \\ -1 & 1 & 2 \\ -1 & 1 & 2 
\end{bNiceMatrix} \; C = \begin{bNiceMatrix}
2 & - 2 & 1 & -1 \\ -1&1&1&5\\ 1&-1&1&1\\-3&3&-1&3
\end{bNiceMatrix} \; D=\begin{bNiceMatrix}
2 & 1 & 0&0&3\\ 4&2&-2&1&11\\0&0&3&0&-3\\0&0&1&0&-1\\
\end{bNiceMatrix} \]

\end{exercice}




\begin{exercice}[Opérations sur les endomorphismes et sur les matrices]
  
Soit $\mathscr{B}$ la base canonique de $ℝ^2$ et $f$ et $g$ les endomorphismes de $ℝ^2$ de matrices respectives $M=\begin{bNiceMatrix}
2 & -4 \\ 1 & -2 \end{bNiceMatrix}$ et $N=\begin{bNiceMatrix} 0& 1 \\ 0 & 0 
\end{bNiceMatrix}$ dans la base $\mathscr{B}$.

\begin{enumerate}
\item Expliciter $f$ et $g$ en écrivant $f(x,y)$ et $g(x,y)$ pour $(x,y) \in ℝ^2$.
\item Déterminer les matrices de $f \circ f$, $g \circ g$, $f \circ g$ et $g \circ f$ dans la base $\mathscr{B}$.
\item Montrer que Ker$(f)$=Im$(f)$ et donner une base de Im$(f)$.
\item Donner sans calcul une base de Im$(g)$.
\item Soit $f=g+h$. Calculer de deux façons différentes la matrice de $h \circ h$ dans la base $\mathscr{B}$.
\item $h$ est-il bijectif ? Si oui expliciter la bijection réciproque de $h$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Exemple de changement de  base pour des endomorphismes (un
  pas en 2e année)]
  
\begin{enumerate}
\item On note $f$ l'endomorphisme de $ℝ^3$ défini par sa matrice dans la base canonique $A=\begin{bNiceMatrix}
1&4&2\\0&-3&-2\\0&4&3\\
\end{bNiceMatrix}$. 

On pose $\vec{u_1}=(1,-1,1)$, $\vec{u_2}=(1,0,0)$ et $\vec{u_3}=(0,-1,2)$. Montrer que $\mathscr{B}=(\vec{u_1},\vec{u_2},\vec{u_3})$ est une base de $ℝ^3$ et donner la matrice de $f$ dans cette base. Que remarque-t-on ?
\item On note $g$ l'endomorphisme de $ℝ^3$ défini par sa matrice dans la base canonique $B=\begin{bNiceMatrix}
3&-3&-2\\-2&1&2\\3&-2&-2\\
\end{bNiceMatrix}$.

 On pose $\vec{v_1}=(1,0,1)$, $\vec{v_2}=(0,1,-1)$ et $\vec{v_3}=(1,-1,1)$. Montrer que $\mathscr{B}=(\vec{v_1},\vec{v_2},\vec{v_3})$ est une base de $ℝ^3$ et donner la matrice de $g$ dans cette base. Que remarque-t-on ?
\end{enumerate}
\end{exercice}



  \begin{exercice}
    Soit $ψ$ l'application de $E=ℝ_3[X]$ dans $F=ℝ^4$ définie par:
    $$
    ψ\colon \begin{NiceArray}{rll}
              E & \to & F \\
              P & \mapsto &  \bigl(P(1),P(2),P'(1),P'(2)\bigr)
             \end{NiceArray}
             $$

             \begin{enumerate}
             \item Démontrer que $ψ$ est un isomorphisme d'espaces vectoriels.

               \texttt{Remarque}: avec Python

\begin{pythoncode}
import numpy.linalg as la 
import numpy as np

M = np.array([[1,1,1,1],[1,2,4,8],[0,1,2,3],[0,1,4,12]])

la.matrix_rank(M)
\end{pythoncode}
               
             \item                     Soit                    ${\mathcal B}=\bigl((X-1),
               (X-2),(X-1)(X-2)^2,(X-2)(X-1)^2\bigr)$.  Démontrer que  ${\mathcal B}$ est
               une base de $E$.
             \item Soit $\CR$ la base canonique de $F$. Déterminer la matrice de
               $ψ$ relativement aux bases ${\mathcal B}$ et $\CR$.
             \item  Démontrer  qu'il  existe  un  unique  polynôme  $P$  de  $E$
               vérifiant les conditions: $P(1)=P(2)=-1$, $P'(1)=3$, $P'(2)=-2$.
             \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Pour tout $(a,b)∈ℝ²$, on pose:
    $$
f_{a,b}\colon \begin{NiceArray}{rll}
             ℝ &   \to   & ℝ \\
             x & \mapsto & (ax+b)\E^{2x}
           \end{NiceArray}
           $$
           On définit alors $E=\bigl\{f_{a,b}\ \mid\ (a,b)∈ℝ²\bigr\}$.

           \begin{enumerate}
           \item  Démontrer  que  $E$  est   un  $ℝ$-espace  vectoriel  dont  on
             déterminera une base ${\mathcal B}$.
           \item Soit $φ: E \to E, \quad f \mapsto f' $.
             \begin{enumerate}
             \item Démontrer  que $φ∈\LR(E)$.  Définir les applications  $φ²$ et
               $φ³$.
             \item Déterminer la  matrice $M$ de $φ$ dans  ${\mathcal B}$. Calculer $M^2$
               et $M^3$.
             \end{enumerate}
           \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Soit $φ∈\LR(ℝ⁴)$ représenté par la matrice $A=
    \begin{bNiceMatrix}
      2&1&3&-1\\
      3&-1&2&0\\
      1&3&4&-2\\
      4&-3&1&1
    \end{bNiceMatrix}
    $
    dans la base canonique de $ℝ⁴$.
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer des bases de $\operatorname{Im}(φ)$ et $\operatorname{Ker}(φ)$.
    \item Déterminer des équations de ces sous-espaces de $ℝ⁴$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}



  
  % \begin{exercice}
  %   On     pose     $F=\bigl\{(x,y,z)∈ℝ³\      \mid\     x-3y-z=0\bigr\}$     et
  %   $G=\bigl\{(x,y,z)∈ℝ³\ \mid\ x+y=2x-3y-z=0\bigr\}$.
  %   \begin{enumerate}
  %   \item Démontrer  que $F$  et $G$ sont  deux sous-espaces  supplémentaires de
  %     $ℝ³$.
  %   \item
  %     \begin{enumerate}
  %     \item  Déterminer  les  matrices  $A$  et  $B$  des  projections  sur  $F$
  %       parallèlement à  $G$ et sur  $G$ parallèlement  à $F$ relativement  à la
  %       base canonique de $ℝ³$.
  %       \item Calculer $A+B$, $A²$, $B²$, $A×B$ et $B×A$. Commenter.
  %     \end{enumerate}
  %   \end{enumerate}
  % \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Soit $E$  un $\mathbb K$-espace vectoriel  de dimension  3 et $φ∈\LR(E)$  tel que
    $φ²\neq  0_{\LR(E)}$ et  $φ³=  0_{\LR(E)}$.  On dit  que  $φ$ est  nilpotent
    d'indice 3.

    \begin{enumerate}
    \item Soit  ${\mathcal B}=\left(e_1,e_2,e_3\right)$ une  base de  $E$. Que  dire de
      l'application   $ψ$   définie   par   $ψ(e_1)=0_{E}$,   $ψ(e_2)=e_1$   et
      $ψ(e_3)=e_2$?
      Déterminer la matrice de $ψ$ dans ${\mathcal B}$. Calculer son carré et son cube.
    \item  Démontrer  qu'il  existe  un  vecteur  $x_0∈E$  tel  que  la  famille
      ${\mathcal B}_0=\left(x_0,φ(x_0),φ²(x_0)\right)$ soit une base de $E$.

      Déterminer la matrice de $φ$ dans ${\mathcal B}_0$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Soit $E$  l'ensemble des suites  $(u_n)_{n∈ℕ}$ de $ℝ^ℕ$ telles  qu'il existe
    $(α,β)∈ℝ²$ tel que pour tout entier naturel $n$ on ait $u_{n+1}=u_n+αn+β$.
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $E$ est un $ℝ$-espace vectoriel.
    \item Démontrer que la famille ${\mathcal B}=\left((1),(n),(n^2)\right)$ est une base
      de $E$.
    \item Soit $φ\colon \begin{NiceArray}{rll}
                             E &   \to   & E \\
                             (u_n)_{n∈ℕ} & \mapsto & (u_{n+1})_{n∈ℕ}
                        \end{NiceArray}$.

   Démontrer que $φ∈\LR(E)$. Déterminer la matrice de $φ$ dans ${\mathcal B}$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
    \item Rappeler quelle est la base canonique ${\mathcal B}$ de $\mathfrak{M}_2(\mathbb K)$.
    \item Soit $A=
      \begin{bNiceMatrix}
        a & b\\
        c&d
      \end{bNiceMatrix}∈\mathfrak{M}_2(\mathbb K)  $  et   $φ:  \mathfrak{M}_2(\mathbb K)  \to
      \mathfrak{M}_2(\mathbb K), \quad X \mapsto A×X $.
      \begin{enumerate}
      \item Démontrer que $φ∈\LR(\mathfrak{M}_2(\mathbb K))$.
      \item Déterminer la matrice de $φ$ dans ${\mathcal B}$.
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Soit $n∈ℕ$ et $φ: ℝ_n[X] \to ℝ_n[X], \quad P \mapsto P-P' $.
    \begin{enumerate}
    \item  Démontrer  que  $φ∈{\rm GL}\left(ℝ_n[X]\right)$  puis  déterminer  la
      matrice de $φ$ dans la base canonique de $ℝ_n[X]$.
    \item Déterminer $φ^{-1}$ puis sa matrice  dans la base canonique de $ℝ_n[X]$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \subsection{Aux concours}



\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB 2017]
  On considère la matrice

$$
A=\begin{bNiceMatrix}
1 & 0 & -1 \\
1 & 0 & -1 \\
2 & -1 & -1
\end{bNiceMatrix}
$$

et $f$ l'endomorphisme de $\mathbb{R}^{3}$ canoniquement associé. On utilisera aussi dans cet exercice la matrice :

$$
N=\begin{bNiceMatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
  \end{bNiceMatrix}
  $$


  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer le rang de $f$, et la dimension du noyau de $f$.
    \item Déterminer une base du noyau de $f$.
    \item Déterminer un vecteur $v$ tel  que $f(v)=u$. On veillera à ce que
      la troisième coordonnée de $v$ soit égale à $-1$.
    \item Soit  $w=(0,1,0)$. Démontrer que la  famille $(u, v, w)$  est une
      base de $\mathbb{R}^{3}$. 
    \end{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
    \item Vérifier que $f(w)=v$.
    \item Donner la  matrice représentative de l'endomorphisme  $f$ dans la
      base $(u, v, w)$.
    \item  Soit $P$  la matrice  de la  famille $(u,  v, w)$  dans la  base
      canonique de $ℝ^3$.  Donner l'expression de $P$.
    \item Calculer l'inverse de $P$.
    \item Exprimer $P^{-1} A P$ en fonction de $N$.
    \end{enumerate}
  \item On calcule dans cette question les puissances successives de $A$.
    \begin{enumerate}
    \item Calculer $N^{2}$ et $N^{3}$.
    \item Démontrer que  pour tout entier naturel $n \geq  3, N^{n}$ est la
      matrice nulle.
    \item Déduire  des questions  qui précèdent la  valeur de  $A^{n}$ pour
      tout entier naturel $n$. 
    \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item              Déterminer               une              fonction
        Python
        \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{prod(A: list, B: list) -> list} 
        qui renvoie  le produit des matrices  A et B rentrée  en paramètres
        sous forme de listes de listes.
      \item                 En                  déduire                 une
        fonction
        \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{puissance(A: list, n: int) -> list}
        qui renvoie la matrice $A^n$ sous forme de liste de listes.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  
\end{exercice}

  
  
  \begin{exercice}[Bac C Nantes 1979 - Version simplifiée]
    Soit  $\scr E$  l'ensemble des  matrices  carrées d'ordre  2 à  coefficients
    réels. Si  $A$ et $B$ appartiennent  à $\scr E$ et  sir $λ$ est un  réel, on
    note:
    \begin{itemize}
    \item $A+B$ la somme des matrices $A$ et $B$
    \item $λ\cdot A$ le produit de l amatrice $A$ par le réel $λ$
    \item $A×B$ le produit de la matrice $B$ par la matrice $A$ dans cet ordre.
    \end{itemize}
    On rappelle que $(\scr E,+,\cdot)$ a un estructure de $ℝ$-espace vectoriel.
    Soit $\scr M$ l'ensemble des matrices de la forme
    $$
    M(a,b)=
    \begin{bNiceMatrix}
      a+b&a-b\\
      a-b&a+b
    \end{bNiceMatrix}
    $$

    où $a$ et $b$ sont des réels.

    \begin{enumerate}
      \item 
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $(\scr M,+,\cdot)$ est un $ℝ$-espace vectoriel. Préciser
      une base et la dimension de cet espace vectoriel.
    \item soit $A=M(1,0)$ et $B=M(0,1)$. Calculer $A^2$, $B^2$, $A×B$ et $B×A$.
    \item Déterminer $\scr M_1$ l'ensemble des éléments inversibles de $\scr M$.
    \end{enumerate}
  \item
    Soit $π$ un  plan vectoriel et $\scr  B=\left(\ve{i},\ve{j}\right)$ une base
    de ce plan.

    On considère $φ_{a,b}$ l'endomorphisme de $π$ dont la matrice dans $\scr B $
    est $M(a,b)$.
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer, suivant les valeurs de $a$  et $b$, le noyau et l'image de
      $φ_{a,b}$. Dans  chaque on  précisera une base  de ces  espaces vectoriels
      s'il en existe.
      \item  Déterminer   les  nombres   réels  $k$  pour   lesquels  l'équation
        $φ_{a,b}\left(\ve{u}\right)-k\cdot   \ve{u}=\ve{0}   \quad  (1)$   (dans
        laquelle  le vecteur  $\ve{u}$  de $π$  est  l'inconnue) admet  d'autres
        solutions que le vecteur nul.

        On explicitera, pour chacune des valeurs de $k$ trouvées, l'ensemble des
        solutions de $(1)$.
        \item         On         pose        $\ve{e_1}=\ve{i}-\ve{j}$         et
          $\ve{e_2}=\ve{i}+\ve{j}$.          Vérifiez         que          $\scr
          B'=\left(\ve{e_1},\ve{e_2}\right)$ est une base  de $π$. Quelle est la
          matrice $M$ de $φ_{a,b}$ dans $\scr B'$?
        \item     Déterminer    les     applications    $φ_{a,b}$     qui    sont
          idempotentes. Déterminer leur noyau et leur image.
          \item Même question pour les applications qui sont des automorphismes involutifs.
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}








\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB 2017]
  On considère la matrice

$$
A=\begin{bNiceMatrix}
1 & 0 & -1 \\
1 & 0 & -1 \\
2 & -1 & -1
  \end{bNiceMatrix}
  $$

et $f$ l'endomorphisme de $\mathbb{R}^{3}$ canoniquement associé. On utilisera aussi dans cet exercice la matrice :

$$
N=\begin{bNiceMatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
  \end{bNiceMatrix}
  $$


  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer le rang de $f$, et la dimension du noyau de $f$.
    \item Déterminer une base du noyau de $f$.
    \item Déterminer un vecteur $v$ tel  que $f(v)=u$. On veillera à ce que
      la troisième coordonnée de $v$ soit égale à $-1$.
    \item Soit  $w=(0,1,0)$. Démontrer que la  famille $(u, v, w)$  est une
      base de $\mathbb{R}^{3}$. 
    \end{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
    \item Vérifier que $f(w)=v$.
    \item Donner la  matrice représentative de l'endomorphisme  $f$ dans la
      base $(u, v, w)$.
    \item  Soit $P$  la matrice  de la  famille $(u,  v, w)$  dans la  base
      canonique de $ℝ^3$.  Donner l'expression de $P$.
    \item Calculer l'inverse de $P$.
    \item Exprimer $P^{-1} A P$ en fonction de $N$.
    \end{enumerate}
  \item On calcule dans cette question les puissances successives de $A$.
    \begin{enumerate}
    \item Calculer $N^{2}$ et $N^{3}$.
    \item Démontrer que  pour tout entier naturel $n \geq  3, N^{n}$ est la
      matrice nulle.
    \item Déduire  des questions  qui précèdent la  valeur de  $A^{n}$ pour
      tout entier naturel $n$. 
    \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item              Déterminer               une              fonction
        Python
        \mintinline{python}{prod(A: list, B: list) -> list} 
        qui renvoie  le produit des matrices  A et B rentrée  en paramètres
        sous forme de listes de listes.
      \item                 En                  déduire                 une
        fonction
        \mintinline{python}{puissance(A: list, n: int) -> list}
        qui renvoie la matrice $A^n$ sous forme de liste de listes.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  
\end{exercice}









  
\begin{exercice}[Oral Agro-Véto]
    Soit   $E$   un   $ℝ$-espace    vectoriel,   rapporté   à   une   base
    $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$.  Pour  tout  réel  $a$,  on  on  considère
    l'endomorphisme  $f_a$   de  $E$  associé  défini   par:  $f_a(e_2)=0,\
    f_a(e_1)=f_a(e_3)=ae_1+e_2-ae_3$ 
\begin{enumerate}
\item Écrire en Python une fonction \texttt{f\_a(x,y,z,a)} qui renvoie les coordonnées dans la base $\mathcal{B}$ de $f_a(u)$ pour tout vecteur $u=(x,y,z)$ exprimé lui aussi dans la base $\mathcal{B}$.\\
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Déterminer une base de $\operatorname{Im}(f_a)$.
	\item Démontrer que $(e_2,e_1-e_3)$ est une base de $\operatorname{Ker}(f_a)$.\\
	\end{enumerate}
\item Écrire la matrice $A$ de $f_a$ relativement à la base $\mathcal{B}$ et calculer $A^2$. En déduire $f_a\circ f_a$.\\
\item On pose $e'_1=f_a(e_1)$, $e'_2=e_1-e_3$ et $e'_3=e_3$.
	\begin{enumerate}
	\item Démontrer que $(e'_1,e'_2,e'_3)$ est une base de $E$.
	\item Déterminer la matrice $A'$ de $f_a$ dans cette base.
	\item La matrice $A$ est-elle inversible ?\\
	\end{enumerate}
\item Pour tout réel $x$ non nul, on pose $B(x)=A-x I_3$ où $I_3$ désigne la matrice identité de $\mathfrak{M}_3(ℝ)$.
	\begin{enumerate}
	\item Justifier que la matrice $B(x)$ est inversible pour tout $x$ non nul.
	\item Exprimer $(A-xI_3)(A+xI_3)$ puis $(B(x))^{-1}$ en fonction de $x$, $I_3$ et $A$.
	\item Pour tout $n\in\N$, exprimer $(B(x))^n$ en fonction de $x$, $n$, $I_3$ et $A$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Oral Agro-Véto]
  Soit $a,b,c,d\inℝ$. On définit les matrices $A=\begin{bNiceMatrix} a&b\\c&d
                                                  \end{bNiceMatrix}
                                                  $                      et
                                                  $\Gamma(a,b,c,d)=\begin{bNiceMatrix}
                                                                     a&0&b&0\\0&a&0&b\\c&0&d&0\\0&c&0&d
                                                                   \end{bNiceMatrix}
                                                                   $
On considère également l'application $\varphi_A$ définie sur $\mathfrak{M}_2(ℝ)$ définie par :
 $$\forall M\in\mathfrak{M}_2(ℝ),\ \varphi_A(M)=AM$$
\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
	\item Démontrer que $\varphi_A$ est un endomorphisme de $\mathfrak{M}_2(ℝ)$.
	\item    On   note    $\mathcal{B}$    la    base   canonique    de
          $\mathfrak{M}_2(ℝ)$;   ainsi   $\mathcal{B}=\left(\begin{bNiceMatrix}
                                                          1&0\\0&0
                                                            \end{bNiceMatrix}
                                                            ,\begin{bNiceMatrix}
                                                                  0&1\\0&0
                                                             \end{bNiceMatrix}
                                                             ,\begin{bNiceMatrix}
                                                                          0&0\\1&0
                                                              \end{bNiceMatrix}
                                                              ,\begin{bNiceMatrix}
                                                                                  0&0\\0&1\
                                                            \end{bNiceMatrix}
                                                          \right)$.\\
	Démontrer que la matrice de $\varphi_A$ dans la base $\mathcal{B}$ est la matrice $\Gamma(a,b,c,d)$.\\
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item On suppose dans cette question \textbf{uniquement} que $\varphi_A$ est bijectif.\\
	Démontrer que $A$ est inversible.
	\item On suppose dans cette question \textbf{uniquement} que $A$ est inversible.\\
	En calculant l'application $\varphi_A\circ\varphi_{A^{-1}}$, montrer que $\varphi_A$ est bijectif.
	\end{enumerate}
\item Démontrer alors  : $\Gamma(a,b,c,d)$ est inversible  si, et seulement
  si, $ad-bc \neq 0$
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Oral Agro-Véto]
  Soit $n$ un entier naturel supérieur ou égal à $2$. On définit l'application $\operatorname{tr}$ qui, à toute matrice $M$ de $\mathfrak{M}_n(ℝ)$ associe la somme de ses éléments diagonaux:
$$\forall M\in\mathfrak{M}_n(ℝ),\ \operatorname{tr}(M)=\displaystyle\sum_{i=1}^nM_{i, i} \text{ où les
  } M_{i,j} \text{sont les coefficients de } M$$ 

\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction {\tt trace} qui prend en argument une matrice (donnée par exemple sous forme de liste de listes) et qui renvoie sa trace.
\item Démontrer que l'application $\operatorname{tr}$ est une application linéaire.
\item Démontrer que $\operatorname{Im}(\operatorname{tr})=ℝ$ et en déduire la dimension de $\operatorname{Ker}(\operatorname{tr})$.
\item On se place dans cette question dans le cas où $n=2$.

  \begin{enumerate}
	\item Donner une base du noyau de $\operatorname{tr}$.
	\item Soit $I_2$ la matrice identité de $\mathfrak{M}_2(ℝ)$ et soit $\mathcal{D}_2(ℝ)$ l'ensemble des matrices de la forme $xI_2$, avec $x\inℝ$. Démontrer que $\mathcal{D}_2(ℝ)$ est un espace vectoriel.
	\item Soit $\mathcal{C}_2(ℝ)$ l'ensemble des matrices $C$ de $\mathfrak{M}_2(ℝ)$ telles que, pour toute matrice $B$ de $\mathfrak{M}_2(ℝ)$, on a : $CB = BC$.\\ Démontrer que $\mathcal{C}_2(ℝ)=\mathcal{D}_2(ℝ)$.\\
	\end{enumerate}
On revient désormais au cas général.\\
\item Démontrer que, pour toutes matrices $A$ et $B$ de $\mathfrak{M}_n(ℝ)$, on : $\operatorname{tr}(AB)=\operatorname{tr}(BA)$.\\

Pour tous entiers $1\leq i, j\leq n$, on définit la matrice $E^{i, j}\in\mathfrak{M}_n(ℝ)$ par ses coefficients $E^{i, j}_{i, j}=1$ et $E^{i, j}_{k, l}=0$ si $k\neq i$ ou $l\neq j$.
\item Expliquer pourquoi la famille $\left(E^{i,j}\right)_{1\leq i, j\leq n}$ est une base de $\mathfrak{M}_n(ℝ)$.
\item Pour tous entiers $1\leq i,j,k,l\leq n$ tels que $j\neq k$, montrer que $E^{i,j}E^{j,k}=E^{i,k}$ et $E^{i,j}E^{k,l}=0$.
\item Soit $f:\mathfrak{M}_n(ℝ)\rightarrowℝ$ une application linéaire vérifiant $f(AB)=f(BA)$ pour toutes matrices $A, B\in\mathfrak{M}_n(ℝ)$.
	\begin{enumerate}
	\item Démontrer que $f(E^{i,j})=0$ si $i\neq j$ et que $f(E^{i,i})$ ne dépend pas de $i$.
	\item Démontrer qu'il existe $x\inℝ$ tel que $f(A)=x\operatorname{tr}(A)$ pour toute matrice $A\in\mathfrak{M}_n(ℝ)$.
	\end{enumerate}
\item A-t-on $\operatorname{tr}(ABC)=\operatorname{tr}(ACB)$ pour toutes matrices $A, B, C\in\mathfrak{M}_n(ℝ)$ ?
\end{enumerate}

\end{exercice}





  
\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_App_Lin_23"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
